
=== 第七章 社会主义现代化建设的教育、科技、人才战略.doc ===
第七章  社会主义现代化建设的教育、科技、人才战略   练习题

一、单选题
1. 必须坚持(   )是第一生产力。
A.人才        B.资源    C. 科技         D.环境
答案：C
2.（ ）是发展第一动力。
A. 科技     B.人才     C.创新          D.党的领导
答案：C
3.（ ）提出“科学技术是第一生产力”。
A. 毛泽东          B.邓小平   C.习近平       D.胡锦涛
答案：B
4.科教兴国是我国的（  ）。
A. 基本国策      B.基本政策    C.基本路线      D.基本战略
答案：A
5.（  ）是民族振兴、社会进步的基石。
A. 科技      B. 教育    C.共同富裕      D.人才
答案：B
6.（   ）是发展教育的根本尺度。
A. 科技突破    B. 人民满意  C.实现共同富裕   D.发展生产力
答案：B
7.（  ）是国家强盛之基、安全之要。
A. 科技自立自强   B. 人才引进 C.共同富裕       D.改革开放
答案：A
8.（  ）是我们攀登世界科技高峰的必由之路。
A. 自主创新     B. 脱贫攻坚 C.守正创新     D.信息技术
答案：A
9.必须坚持教育优先发展，把（  ）作为教育的根本任务，办好人民满意的教育。
A. 立德树人      B.社会实践 C.创新拔尖     D.专业技术
答案：A
10.（  ）是科技创新的源头。我国面临的很多“卡脖子”技术问题，根子是基础理论研究跟不上。
A. 应用研究     B. 国家实验室   C.经济特区      D. 基础研究
答案：D
二、多项选择题
1.全面建设社会主义现代化国家,(   )。
A. 教育是根本   B. 科技是关键  C. 人才是基础    D.改革是保证
答案：ABC
2. 实施（  ）是增强综合国力、满足人民群众美好生活需要的必然要求，是建设教育强国、科技强国、人才强国的重大举措
A. 科教兴国战略            B. 人才强国战略
C. 创新驱动发展战略         D.“四个全面战略”
答案：ABC
3.实施科教兴国战略，（   ）。
A. 是应对新时代环境变化的必然要求  B. 是建设创新型国家的必然要求
C. 是应对国际竞争的有力举措     D.是决胜全面小康社会的重大部署
答案：ABC
4.实施人才强国战略，（  ），实施更加积极、更加开放、更加有效的人才政策。 
A. 要坚持党管人才原则
B. 坚持尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造
C. 完善人才战略布局   D. 深化人才发展体制机制改革
答案：ABCD
5.实施创新驱动发展战略，（   ），让创新成为全社会的共同行动。
A. 要坚持面向世界科技前沿、面向经济主战场
B. 要坚持面向国家重大需求、面向人民生命健康
C. 坚持科技创新，增强自主创新能力   D. 坚决打赢关键核心技术攻坚战
答案：ABCD
6. 教育优先发展，要做到（  ），使我国教育越办越好。
A. 经济社会发展规划优先安排教育发展B. 财政资金投入优先保障教育投入
C. 公共资源配置优先满足教育和人力资源开发需要
D. 推动健全优先发展教育事业的体制机制
答案：ABCD
7. 建设教育强国是（   ）。
A. 全面建成社会主义现代化强国的战略先导
B. 是实现高水平科技自立自强的重要支撑
C. 是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的基础工程,
D.必须把教育事业放在优先发展的战略位置
答案：ABCD
8.必须坚持教育（    ）。 
A. 为人民服务  B. 为中国共产党治国理政服务
C. 为巩固和发展中国特色社会主义制度服务
D. 为改革开放和社会主义现代化建设服务
答案：ABCD
9.落实立德树人根本任务，必须着力解决好（  ）的问题，这是教育的根本问题，也是（  ）的核心课题。
A. 培养什么人   B. 怎样培养人  C. 为谁培养人   D. 建设教育强国
答案：ABCD
10.我们培养的人，（   ）。
A. 要坚定共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想
B. 要有高尚的道德品质，厚植爱国主义情怀  C. 要养成刻苦学习的习惯
D. 要积极投身社会实践，增长经验和技能
答案：ABCD
11.办好人民满意的教育，（ ）。
A. 大力促进教育公平    B. 加快建设高质量教育体系
C. 提升教育服务经济社会发展能力   D. 坚持深化教育改革创新
E.坚持把教师队伍建设作为基础工作
答案：ABCDE
12.实现高水平科技自立自强是（    ）。 
A. 应对风险挑战和维护国家利益的必然选择
B. 构建新发展格局的内在要求   C. 推动高质量发展的内在要求
D. 满足人民美好生活需要的内在要求
答案：ABCD
13.建设人才强国，必须（   ）。
A.走好人才自主培养之路  B.加快建设世界重要人才中心和创新高地
C.坚持党对人才工作的全面领导   D.深化人才发展体制机制改革
E.营造识才爱才敬才用才的环境
答案：ABCDE
三、填空题
1. 教育、(   )、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。
答案：科技
2.人才强国战略，就是要牢固树立人才资源是（   ）的理念。
答案：第一资源
3. 创新驱动发展战略，就是要坚持创新是（   ），把创新驱动落实到现代化建设整个进程和各个方面。
答案：第一动力
4.(   )是国之大计、党之大计。
答案：教育
5.(  )是国之利器。要加快实现高水平科技自立自强。
答案：科技
6.（）是实现民族振兴、赢得国际竞争主动的战略资源。
答案：人才
四、判断题
1.实现高水平科技自立自强是国家强盛和民族复兴的战略基石。
答案：正确
2.全面建成社会主义现代化强国关键看科技自立自强。
答案：正确
3.科技创新是百年未有之大变局中的一个关键变量，世界主要国家纷纷把科技创新作为国际战略博弈的主要战场。
答案：正确
4.把教育技术掌握在自己手中，才能真正掌握竞争和发展的主动权。
答案：错误
5.培养入才是国家和民族长远发展大计。
答案：正确
6.坚持党对人才工作的全面领导,这是做好人才工作的根本保证.
答案：正确
7.科技是富国之本、兴邦大计。科技已经成为推动社会发展最活跃、最积极的因素。
答案：错误
8.人才是国之大计、党之大计，是国家经济社会发展的支撑力量，在国家发展中始终具有基础性先导性全局性地位。
答案：错误
五、简答题
1.如何理解教育在国家发展中的基础性先导性全局性地位？
答：（1）教育是国之大计、党之大计，是功在当代、利在千秋的德政工程，对提高人民综合素质、促进人的全面发展、增强中华民族创新创造活力、实现中华民族伟大复兴具有决定性意义。要坚定不移办好中国特色社会主义教育，建设教育强国。
（2）教育是国家经济社会发展的支撑力量，在国家发展中始终具有基础性先导性全局性地位。
（3）教育兴则国家兴，教育强则国家强，只有把教育搞上去，才能培养高素质人才，才能从根本上增强国家的综合国力。必须坚持教育为人民服务，为中国共产党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改
革开放和社会主义现代化建设服务。
2.如何理解实现高水平科技自立自强的重大意义？
答：实现高水平科技自立自强的重大意义主要体现为：
（1）实现高水平科技自立自强是国家强盛和民族复兴的战略基石。创新始终是一个国家、一个民族发展的不竭动力。如果科技创新搞不上去，发展动力就不可能实现转换，我们在全球经济竞争中就会处于下风。
（2）实现高水平科技自立自强是应对风险挑战和维护国家利益的必然选择。
当前，国际环境错综复杂，世界经济陷入低迷，全球产业链供应链面临重塑，不稳定性不确定性明显增加。必须坚持科技自立自强，不断提升我国发展的独立性、自主性、安全性。
（3）实现高水平科技自立自强是构建新发展格局、推动高质量发展、满足人民美好生活需要的内在要求。构建新发展格局，要求以强大科技作支撑，提高供给体系质量和水平，保障产业链供应链安全稳定。推动高质量发展，要求以强大科技作支撑，提供新的发展空间、关键着力点。实现人民高品质生活，提高社会发展水平，要求推出更多涉及民生的科技创新成果，满足人民多样化多层次的美好生活需要。
六、论述题
怎样建设人才强国？
答：建设人才强国的措施主要包括：
（1）培养造就大批德才兼备的高素质人才。
①走好人才自主培养之路。中国是一个大国，对人才数量、质量、结构的需求是全方位的，满足这样庞大的人才需求必须主要依靠自己培养，提高人才供给自主可控能力。
②加快建设世界重要人才中心和创新高地。党中央明确到2025年，全社会研发经费投入大幅增长，科技创新主力军队伍建设取得重要进展；到2030年，创新人才自主培养能力显著提升，对世界优秀人才的吸引力明显增强；到2035年，国家战略科技力量和高水平人才队伍位居世界前列。
（2）把各方面优秀人才集聚到党和国家事业中来。
①坚持党对人才工作的全面领导是做好人才工作的根本保证。只有在党的领导下，培养造就大批德才兼备的高素质人才，才能确保人才强国建设沿着正确的方向前进。
②坚持深化人才发展体制机制改革是做好人才工作的重要保障。必须破除人才培养、使用、评价、服务、支持、激励等方面的体制机制障碍，让各类人才的创造活力竞相迸发、聪明才智充分涌流。
③坚持营造识才爱才敬才用才的环境是做好人才工作的社会条件。必须积极营造尊重人才、求贤若渴的社会环境，公正平等、竞争择优的制度环境，待遇适当、保障有力的生活环境，为人才心无旁骛钻研业务创造良好条件。





=== 第三章 坚持党的全面领导.doc ===
第三 章  坚持党的全面领导

一、单选题
1.习近平指出：“一定要认清，中国最大的国情就是（ ）。什么是中国特色？这就是中国特色。” 
A.人口14亿   B. 中国共产党的领导   C.人均GDP世界第二  D.吃饭是个山大的问题
答案：B
2.（  ）是党的领导的最高原则，是党保持团结统一和强大战斗力的关键所在。
A.民主集中制     B. 党中央集中统一领导     C.群众路线
D.实事求是
答案：B
3. 维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是（  ）。
A.坚决维护习近平同志党中央的核心、全党的核心地位    B.实行民主集中制
C.修改党章，加强党中央权力       D.严明政治纪律
答案：A.
4.中国共产党是以（   ）为根本组织原则和领导制度。
A.群众路线    B. 民主集中制     C.党章    D.政治纪律
答案：B
5.党的领导制度是我国的（   ）制度
A.根本制度     B.重要制度     C.基本制度      D.政策策略
答案：A
6. 坚持党总揽全局、协调各方的领导核心地位，（  ）形象地说，这就像“众星捧月”，这个“月”就是中国共产党。A.习近平     B.邓小平    C.毛泽东     D.江泽民
答案：A
7. 中国共产党的性质决定了党的宗旨是（  ）。
A.立党为公、执政为民    B.以人为本、执政为民
C.全心全意为人民服务    D.为实现共产主义而奋斗
答案：C 
8.（  ）是我国的根本领导制度，居于统领地位。
A.党的组织原则   B.党的政治原则   C.党的领导制度   D.党的性质宗旨
答案：C
9. 历史和现实证明，（   ）就没有中国特色社会主义的产生与发展。A.没有中国共产党的指导   B.没有中国共产党的组织C.没有中国共产党的领导    D.没有中国共产党的监督
答案：C
10.（  ）将党的领导制度明确为我国根本领导制度。A. 党的十九大             B. 党的十九届三中全会   
 C. 党的十九届四中全会    D. 党的十九届五中全会
答案：C 
11.《中国共产党党章》明确规定，中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是（   ）。
A.中国人民的先锋队             B.中华民族的先锋队
C.中国人民和中华民族的先锋队   D.中国新阶层的先锋队
答案：C
12. （   ）是中国特色社会主义最本质的特征。
A.以经济建设为中心     B.以人为本     C.“五位一体总体布局”
D.中国共产党的领导
答案：D
13.面对新时代新挑战新要求，（  ）就是战胜艰难险阻，不断取得胜利的制胜法宝。A.改进完善党的领导    B.坚持和加强党的领导      C.全面推进党的改革D.增加党员人数
答案：B
14.中国共产党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，这是（  ）以来习近平提出的一个重要论断。A.党的十八大     B. 党的十五大    C. 党的十九大    D.党的十七大
答案：A

二、多选题、
1.中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，（ ）。 
A. 这是在近代以来中国历史发展中形成的  
B. 这是由中国最广大人民根本利益决定的
C. 这是实现中华民族伟大复兴历史任务决定的
D. 这决定了中国特色社会主义其他特点和特征
答案：ABCD
2.中国特色社会主义之所以是社会主义，究其根本就在于（  ）。
A.坚持科学社会主义基本原则   B.坚持中国共产党的领导
C. 坚持按劳分配          D.坚持社会主义市场经济体制
答案：AB
3.全面加强党的领导，（  ）。
A.使我们有效应对严峻复杂的国际形势和接踵而至的巨大风险挑战
B.有力推进了党和国家各项事业的顺利发展   C.胜利实现了全面建成小康社会的战略目标
D.开启了全面建设社会主义现代化国家新征程。
E.在反腐败、脱贫攻坚等重大斗争中，党的全面领导的优势得到充分彰显
答案：ABCDE
4健全党的全面领导制度，必须（   ）。
A.必须完善党在各种组织中发挥领导作用的制度   B.必须完善党协调各方的机制
C.必须完善党领导各项事业的具体制度     D. 必须完善人民代表大会制度
答案：ABC
5.党的领导是做好党和国家各项工作的根本保证，是我国（  ）的根本点，绝对不能有丝毫动摇。A.民族团结   B.社会稳定   C.政治稳定     D.经济发展
答案：ABCD 
6. 确保党始终总揽全局、协调各方，必须增强政治意识（  ），自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。A.大局意识   B.核心意识   C.中心意识     D.看齐意识
答案：ABD 
7. 党是最高政治领导力量，这是由我国（  ）和（ ）所决定的。
A.国家性质     B. 国体政体      C. 经济基础   D. 经济制度
答案：AB 
8. 坚持和完善党的领导，是（  ）。A.党和国家的根本所在、命脉所在  B.全国各族人民的利益所在、幸福所在C.中国特色社会主义最本质的特征  D.中国特色社会主义制度的最大优势
答案：ABCD 
9.中国共产党是中国特色社会主义事业的（   ）。A.开创造       B.推动者      C.引领者   D.发动者    
答案：ABC 
10.党章规定的民主集中制要求（  ）。
A.党员个人服从党的组织    B.少数服从多数C.下级组织服从上级组织   D.全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会
答案：ABCD 
11.坚持和加强党的全面领导，使党的（   ）显著增强.
A.政治领导力    B.思想引领力    C.群众组织力    D.社会号召力  
答案：ABCD
三、填空题
1.（ ）是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路，（  ）是实现中华民族伟大复兴的必由之路。
答案：坚持党的全面领导；中国特色社会主义
2.（  ）是实现中华民族伟大复兴的根本保证。
答案：中国共产党领导
3.(   )是我国最高政治领导力量，党的领导制度在我国国家政治制度体系中居于统领地位.
答案：中国共产党
4.党的领导必须是(   )、 (   )、整体的，必须体现到经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设等各方面。
答案：全面的;系统的
四、判断题
1.贯彻新发展理念，是新时代我国发展壮大的必由之路，全面从严治党是党永葆生机活力、走好新的赶考之路的必由之路。
答案：正确
2.坚持和完善党的领导，是党和国家的根本所在、命脉所在，是全国各族人民的利益所在、幸福所在。
答案：正确
3.党的全面领导既坚持党的集中统一领导原则，坚持党是最高政治领导力量，又坚持民主集中制、发扬党内民主，坚持党的领导与人民当家作主、依法治国有机统一。
答案：正确
4.党的领导是全面的，所以，党组织包揽包办一切事情。
答案：错误
5.加强和维护党中央权威和集中统一领导，是全党共同的政治责任，是党和国家事业发展的必然要求。
答案：正确
6.坚持党中央权威和集中统一领导，就可以不讲民主集中制。
答案：错误
7. 历史充分证明，没有中国共产党，就没有新中国，就没有中华民族伟大复兴，历史和人民选择了中国共产党。
答案：正确
8.把党的领导制度作为我国的根本领导制度，彰显了我们党的高度制度自觉、制度自信。
答案：正确
9.坚持党总揽全局、协调各方的领导核心地位，是党作为最高政治力量在治国理政中的必然要求。
答案：正确
10.中国共产党的自身优势是中国特色社会主义制度优势的主要来源。
答案：正确
五、简答题
1.如何认识中国最大的国情就是中国共产党的领导？
答：（1）中国共产党的领导地位是在历史奋斗中形成的。历史和现实都证明，中国人民和中华民族之所以能够扭转近代以后的历史命运、取得今天的伟大成就，最根本的是有中国共产党的坚强领导。
（2）中国共产党领导是人民当家作主的可靠保障。党领导人民大力推进社会主义民主政治建设，人民依法享有广泛、充分、真实的民主，真正成为国家、社会和自己命运的主人。
（3）中国共产党领导关系中国特色社会主义的性质、方向和命运。中国特色社会主义之所以是社会主义，究其根本就在于坚持科学社会主义基本原则，在于坚持中国共产党的领导。党的性质宗旨、理想信念、初心使命，决定着中国特色社会主义事业的前途命运。
（4）中国共产党领导是实现中华民族伟大复兴的根本保证。只有坚持中国共产党的领导，才能凝聚起全党全国各族人民为实现中华民族伟大复兴攻坚克难、团结奋斗的磅礴伟力。
2.如何理解中国共产党领导是中国特色社会主义制度的最大优势？
答：（1）中国共产党不断推进马克思主义中国化时代化，为坚持和完善中国特色社会主义制度提供强大理论优势。中国共产党运用马克思主义及时科学解答时代新课题，推动中国特色社会主义制度不断完善。
（2）中国共产党的自身优势是中国特色社会主义制度优势的主要来源。中国共产党组织体系严密，组织纪律严明，坚持真理、修正错误，勇于自我革命。中国共产党的自身优势，不断转化为中国特色社会主义制度优势和国家治理效能。
（3）中国共产党在各项事业中发挥总揽全局、协调各方的作用，制定和执行正确的路线方针政策，团结全国各族人民万众一心、共同奋斗。
3.如何理解中国共产党是最高政治领导力量？
答：（1）中国共产党作为最高政治领导力量，是在历史发展中形成的。。在中国革命、建设、改革时期，中国共产党团结带领全国各族人民不懈奋斗，从根本上改变了中国人民的前途命运，得到全国人民的认可和拥护。
（2）中国共产党作为最高政治领导力量，是由我国国家性质和政治制度体系决定。我国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家，工人阶级领导是通过其先锋队——中国共产党领导实现的。中国共产党的领导制度在我国国家政治制度体系中居于统领地位。
（3)中国共产党作为最高政治领导力量，是由中华民族伟大复兴事业决定。全面建设社会主义现代化国家新征程，还要经历许多艰难险阻，只要有中国共产党的坚强领导，中华民族伟大复兴就一定能够实现。
六、论述题
如何理解党中央集中统一领导是党的领导的最高原则？
答：（1）维护党中央权威和集中统一领导，是一个成熟的马克思主义执政党的重大建党原则。马克思、恩格斯在创建和领导无产阶级政党的实践中，明确提出无产阶级政党不是自由松散的俱乐部，而是肩负重大历史使命的新型政党，必须维护党的权威。
（2）维护党中央权威和集中统一领导，必须坚决贯彻党的理论、路线方针政策和党中央决策部署。这是坚持和加强党中央集中统一领导的必然要求，是各级党组织和全体党员的政治责任和应尽义务。
（3）维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是坚决维护习近平同志党中央的核心、全党的核心地位。只有坚决维护习近平同志党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导，才能更好凝聚全党全国各族人民的共同意志，推动党和国家事业胜利前进。
（4）维护党中央权威和集中统一领导，同坚持党的民主集中制是完全一致的。中国共产党是以民主集中制为根本组织原则和领导制度的马克思主义政党。




=== 第六章 推动高质量发展.doc ===
第六章  推动高质量发展
2023.9.27

一、单选题
1.（  ）是实现高质量发展的指导原则。
A.新发展阶段      B.新发展方位     C. 新发展理念   D.供给侧改革
答案：C
2. 党的十八大以来，我国经济已由高速增长阶段转向（）阶段。
A.世界级市场    B.高水平开放      C.强动力转换      D.高质量发展
答案：D
3.（）是引领发展的第一动力。
A.劳动力      B.资本       C.科技      D.创新
答案：D
4.构建高水平社会主义市场经济体制，关键是要（ ）。
A处理好政府和市场的关系    B处理好当前利益和长远利益的关系
C处理好中国和外国的关系   D处理好效率和公平的关系
答案：A
5.我们乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了一个（  ）。
A.新发展时期   B.新发展方位    C.新发展阶段    D.新发展格局
答案：C
6.（  ）是发展行动的先导。
A.发展理念   B.发展格局    C.发展方向    D.发展策略
答案：A
7.（  ）的发展理念，相互贯通、相互促进，是具有内在联系的集合体，要统一贯彻，不能顾此失彼，也不能相互替代。
A.改革、和谐、绿色、开放、共享 B.创新、协调、和谐、开放、共赢
C.创新、和谐、绿色、开放、发展 D.创新、协调、绿色、开放、共享
答案：D
8.（  ）是根据我国发展阶段、环境、条件变化提出来的，是重塑我国国际合作和竞争新优势的战略抉择。
A.新发展理念     B.新发展格局    C.新发展阶段   D.新发展时期
答案：B
9.现代化经济体系必须坚持质量第一、（   ）优先。
A.利益    B.速度     C.人才    D.效益
答案：D
10.（ ）是化解我国经济发展面临困难和矛盾的重大举措。
A.供给侧结构性改革    B.健全民主法制  C.社会公平正义  D.人民主体地位
答案：A
11.建设充分发挥（   ），更好发挥政府作用的经济体制。
A.市场作用     B.服务业动能     C.社会作用     D.社会福利补给
答案：A
12.经济改革的方向是要让（  ）在资源配置中发挥决定性作用。
A.科技      B.创新       C.政府      D.市场 
答案：D
13.我国经济已由高速增长阶段转向（ ），正处在转变发展方式、优化经济结构、转换增长动力的攻关期。
A.高质量发展阶段    B.中高速阶段   C.低速阶段  D.高水平发展阶段
答案：A
14.国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，关系（  ）地位的巩固，关系我们党的执政地位和执政能力，关系我国社会主义制度。
A.人民主体     B.公有制主体     C.经济体制主体    D.社会发展主体
答案：B

二、多选题
1.新发展阶段是（ ）。
A.我国社会主义初级阶段历史进程中的一个重要阶段
B.中国共产党带领人民迎来从站起来、富起来到强起来历史性跨越的新阶段
C.全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军的重要阶段。
D.决胜全面小康社会的阶段
答案：ABCD
2.全面地理解和把握新发展理念，（  ）
A. 要从根本宗旨上把握新发展理念，坚持以人民为中心的发展思想
B. 要从问题导向上把握新发展理念，切实解决发展不平衡不充分问题
C. 要从忧患意识上把握新发展理念，下好先手棋，打好主动仗
D. 新发展理念是引领我国发展全局深刻变革的科学指引
答案：ABCD
3.新发展理念具有丰富的科学内涵和具体的实践要求是（ ）。
A.创新是引领发展的第一动力，创新发展注重的是解决发展动力问题
B.协调是持续健康发展的内在要求，协调发展注重的是解决发展不平衡问题   C.绿色是永续发展的必要条件和人民对美好生活追求的重要体现，绿色发展注重的是解决人与自然和谐共生问题
D.开放是国家繁荣发展的必由之路，开放发展注重的是解决发展内外联动问题  
E.共享是中国特色社会主义的本质要求，共享发展注重的是解决社会公平正义问题
答案：ABCDE
4.高质量发展的重大战略意义是（  ）.
A.高质量发展为全面建设社会主义现代化国家提供更为坚实的物质基础。
B.高质量发展是不断满足人民对美好生活需要的重要保证。
C.高质量发展是维护国家长治久安的必然要求。
D.以上都对
答案：ABCD
5.公有制经济包括（  ）。
A.国有经济     B.集体经济       C.混合所有制经济中的国有成分
D. 混合所有制经济中的集体成分
答案：ABCD
6.公有制经济 (   )。
A.是全体人民的宝贵财富    B.是我国各族人民共享发展成果的制度性保证
C.是巩固党的执政地位、坚持我国社会主义制度的重要保证
D.公有制主体地位不能动摇
答案：ABCD
7.以下对于国有企业认识的观点，正确的是（  ）。
A.国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础
B.国有企业与民争利
C.要深化国有企业改革,坚持有利于国有资产保值增值
D.推动国有资本和国有企业做强做优做大。E.坚持党对国有企业的领导不动摇
答案：ABCDE
8.非公有制经济包括（  ）.
A.个体经济         B.民营经济      C.港澳台投资经济
D.外商投资经济      E.混合所有制经济中的非国有成分和非集体成分
答案：ABCDE
9.我国非公有制经济是(  )。
A.社会主义市场经济的重要组成部分      B.稳定经济的重要基础
C.国家税收的重要来源      D.就业创业的重要领域，
E.经济持续健康发展的重要力量
答案：ABCDE
10.构建新发展格局是（  ）。
A.把握未来发展主动权的先手棋 
B.开放的国内国际双循环，不是封闭的国内单循环
C.以全国统一大市场基础上的国内大循环为主体,不是各地都搞自我小循环   
D.事关全局的系统性、深层次变革
E.适应我国发展新阶段要求、塑造国际合作和竞争新优势的必然选择   
答案：ABCDE
11.构建新发展格局，必须（   ）。
A.具备强大的国内经济循环体系和稳固的基本盘，巩固和发展我国经济的强大竞争力
B.发挥比较优势，以国内大循环吸引全球资源要素
C.保证经济循环的畅通无阻    D. 实现经济在高水平上的动态平衡
答案：ABCD
12.大力推动构建新发展格局，必须（   ）。
A.坚持持问题导向和系统观念
B.着力破除制约加快构建新发展格局的主要矛盾和问题
C.着力发展实体经济
D.着力推动实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合
E.着力推动产业链供应链优化升级
答案：ABCDE
13.建设现代化产业体系
A.巩固优势产业领先地位      B.大力发展战略性新兴产业
C.构建优质高效的服务业新体系  D.发展现代流通产业 E.加快发展数字经济
答案：ABCDE
14.促进区域协调发展，（  ）。
A.是贯彻新发展理念的重要内容，也是实现高质量发展的必然要求
B.要深入实施区域协调发展战略、区域重大战略、主体功能区战略
C.要推进以人为核心的新型城镇化，加快农业转移人口市民化。
D.要求各地区在经济发展上达到同一水平
答案：ABC
15.建设（  ）的高标准市场体系，是发挥我国市场优势的必然选择。
A.统一开放   B. 竞争有序     C.制度完备      D.治理完善
答案：ABCD
16.社会主义基本经济制度包括（  ）。
A.公有制为主体、多种所有制经济共同发展
B.按劳分配为主体、多种分配方式并存   C.社会主义市场经济体制
D.人民代表大会制度
答案：ABC
三、填空题
1.（     ）是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。
答案：高质量发展
2.贯彻（  ）是新时代我国发展壮大的必由之路。
答案：新发展理念
3.公有制经济和（  ）都是社会主义市场经济的重要组成部分,都是我国经济社会发展的重要基础。
答案：非公有制经济
4.（  ）是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是我们党执政兴国的重要支柱和依靠力量。
答案：国有企业
5. 我们确立了（  ）、（  ）并存的分配制度，形成了我国的基本分配制度。
答案：按劳分配为主体；多种分配方式
6.使市场在资源配置中起（  ）作用，更好地发挥（  ）作用，这是我们党对中国特色社会主义建设规律认识的一个新突破。
答案：决定性；政府
7. 构建以（     ）为主体、（     ）相互促进的新发展格局，是推动高质量发展的战略基点，是关系我国发展全局的重大战略任务。
答案：国内大循环；国内国际双循环
8.（  ）是党和国家治理经济的重要方式，其主要任务是保持经济总量平衡，促进重大经济结构协调和生产力布局优化。
答案：宏观调控
四．判断题
1．坚持创新发展、协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展，是关系我国发展全局的一场深刻变革。（    ）
答案：正确
2.共享既是发展手段又是发展目标，同时还是评价发展的标准和尺度。（    ）
答案：错误
3.经济发展是一个螺旋式上升的过程，上升不是线性的，量积累到一定阶段，必须转向质的提升，我国经济发展也要遵循这一规律。（    ）
 答案：正确
4.我国将立足新发展阶段，贯穿新发展理念，积极构建以国际大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。（    ）
答案：错误
5．建设现代化经济体系是我国发展的战略目标，是推动高质量发展、全面提高经济整体竞争力的必然要求。（    ）
答案：正确
6．全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务依然在农村，最广泛最深厚的基础依然在农村。（     ）
答案：正确
7．坚持全民共享、全面共享、共建共享、渐进共享，使全体人民有更多获得感、幸福感、安全感，朝着共同富裕方向稳步前进。（     ）
答案：正确
五、简答题
1. 如何理解我国社会主义基本经济制度的新概括及其重大意义？
答：（1）我国社会主义基本经济制度的新概括
党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央对社会主义基本经济制度作出新概括，将公有制为主体、多种所有制经济共同发展，按劳分配为主体、多种分配方式并存，社会主义市场经济体制等共同作为社会主义基本经济制度。
（2）我国社会主义基本经济制度新概括的重大意义
①这一基本经济制度，既体现了社会主义制度优越性，又同我国社会主义初级阶段社会生产力发展水平相适应，是党和人民的伟大创造。
②社会主义基本经济制度的新概括，充分体现了我们党对我国经济发展规律的深刻认识和科学把握。
③社会主义市场经济体制，把社会主义制度和市场经济有机结合，既发挥了市场经济的长处，又发挥了社会主义制度的优越性。
④将按劳分配为主体、多种分配方式并存，社会主义市场经济体制上升为基本经济制度，是着眼于新的实践和发展需要作出的概括，具有科学的理论基础、广泛的实践基础和深厚的群众基础，对国家治理体系和治理能力现代化具有重要影响。
2. 如何理解加快构建新发展格局的必然性？
答：构建新发展格局是事关全局的系统性、深层次变革，是立足当前、着眼长远的战略谋划，是适应我国发展新阶段要求、塑造国际合作和竞争新优势的必然选择。
（1）改革开放以来特别是加入世界贸易组织后，我国深度参与国际分工，融入国际大循环，形成市场和资源“两头在外”的发展格局，对我们抓住经济全球化机遇快速提升经济实力、改善人民生活发挥了重要作用。
（2）2008年国际金融危机是我国发展格局演变的一个重要分水岭。面对严重的外部危机冲击，我国把扩大内需作为保持经济平稳较快发展的重要措施，推动经济发展向内需主导转变。
（3）近几年，逆全球化趋势加剧，有的国家大搞单边主义、保护主义，市场和资源“两头在外”的国际大循环动能明显减弱，而国内大循环活力日益强劲。我国作为一个人口众多和超大市场规模的社会主义国家，在迈向现代化的历史进程中，必然要承受其他国家都不曾遇到的各种压力和严峻挑战。在这种情况下，必须进一步把发展立足点放在国内，更多依靠国内市场实现经济发展。
六、论述题
1.如何理解以新发展理念引领高质量发展？
答：（1）新发展理念
①新发展理念回答了关于发展的目的、动力、方式、路径等一系列理论和实践问题；
②新发展理念阐明了我们党关于发展的政治立场、价值导向、发展模式、发展道路等重大政治问题；
③新发展理念深化了我们党对中国特色社会主义经济发展规律的认识，开拓了中国特色社会主义政治经济学新境界。
（2）高质量发展
高质量发展，是能够很好满足人民日益增长的美好生活需要的发展，是体现新发展理念的发展，是创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展。
①从供给看，高质量发展要求产业体系比较完整，生产组织方式网络化、智能化，创新力、需求捕捉力、品牌影响力、核心竞争力强，产品和服务质量高。
②从需求看，高质量发展要求不断满足人民群众个性化、多样化、不断升级的需求，引领供给体系和结构的变化，不断催生新的需求。
③从投入产出看，高质量发展要求不断提高劳动效率、资本效率、土地效率、资源效率、环境效率，不断提升科技进步贡献率，不断提高全要素生产率。
④从分配看，高质量发展要求实现投资有回报、企业有利润、员工有收入、政府有税收，并且充分反映各自按市场评价的贡献。
⑤从宏观经济循环看，高质量发展要求实现生产、分配、流通、消费循环通畅，国民经济重大比例关系和空间布局比较合理，经济发展比较平稳，不出现大的起落。更明确地说，高质量发展，就是从“有没有”转向“好不好”
（3）理解以新发展理念引领高质量发展
①推动高质量发展，要更好统筹质的有效提升和量的合理增长，始终坚持质量第一、效益优先，以效率变革、动力变革促进质量变革，加快形成可持续的高质量发展体制机制，不断增强经济竞争力、创新力、抗风险能力。
②要保持经济社会发展稳定性，坚持稳中求进工作总基调，实行宏观政策要稳、产业政策要准、微观政策要活、改革政策要实、社会政策要托底的政策框架，以深化供给侧结构性改革为主线，以改革创新为根本动力，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，加快构建新发展格局。




=== 第十一章 以保障和改善民生为重点加强社会建设.doc ===
第十一章  以保障和改善民生为重点加强社会建设

2023.10. 8

一、单选题
1.（   ）是我们坚持立党为公、执政为民的本质要求。
A.增进民生福祉        B.建立强大的国防 
C.全面依法治国       D.思想政治教育
答案：A
2.（  ）是我们一切工作的出发点和落脚点。
A.构建新发展格局        B.让老百姓过上好日子
C.促进高质量发展        D.问题导向
答案：B
3.（  ）是“国之大者”。
A.人才辈出                B.建立强大的军队
C实现社会主义现代化        D.让人民生活幸福
答案：D
4．民生是人民幸福之基、社会和谐之本。带领人民群众创造幸福生活，要顺应人民群众对美好生活的向往，坚持（   ）的发展思想，以（   ）为重点，发展各项社会事业。
A.以经济建设为中心；优先发展教育事业习交流
B.以人为本；提高就业质量和人民收入水平 C.以人民为中心；保障和改善民生
D.以社会和谐为中心；加强社会保障体系建设
答案：C
5.(  ）是政府联系群众的最终一公里。
A.乡村人民政府     B.居委会       C. 基层党支部       D. 城乡社区
答案：D
6．基层治理是国家治理的基石，统筹推进乡镇（街道）和城乡社区治理，是实现（  ）的基础工程。
A.国家治理体系和治理能力现代化     B. 完善适社会治理方式和治理能力
C.中国特色社蝕义法详共教课学习交流     D.中华民族伟大复兴
答案：A
7要坚持（ ）为主体，提高劳动报酬在初次分配中的比重，完善按要素分配政策。
A.按生产要素      B.按社会制度      C.按人民需求      D.按劳分配
答案：D
8．坚持以人民为中心的发展思想，在高质量发展中促进共同富裕，正确处理（）的关系，构建初次分配、再分配、三次分配协调配套的基础性制度安排。
A. 效率和公平     B. 收入和分配     C.经济和社会      D. 政府和市场
答案：A
9.(  ）是最大的民生工程、民心工程、根基工程，是社会稳定的重要保障。
A. 生产      B 共同富裕        C. 就业        D. 生活水平
答案：C
二、多选题
1.增进民生福祉是（      ）。
A.坚持立党为公、执政为民的本质要求   B.社会主义生产的根本目的
C.全面建设社会主义现代化国家的应有之义 
D.社会主义和资本主义的根本区别之一
答案：ABCD
2.在脱贫攻坚战中，推进“五个一批”工程，即（  ）。
A.发展生产脱贫一批       B.易地搬迁脱贫一批       C.生态补偿脱贫一批
D.发展教育脱贫一批          E.社会保障兜底一批
答案：ABCDE
3.在脱贫攻坚战中，稳定实现贫困人口“两不愁三保障”，即（ ）。
A.不愁吃    B.不愁穿   C.义务教育   D.基本医疗    E.住房安全有保障。 
答案：ABCDE
4.保障和改善民生的工作思路是(    ）。
A.坚守底线       B.突出重点       C.完善制度       D.引导预期
答案：ABCD
5.(    )是保障和改善民生的重要方针。
A.尽力而为    B.量力而行   C.突出重点  D.正确把握民生和发展的关系
答案：AB
6.（   ）是保障和改善民生的重要原则。
A.坚持人人尽责    B.人人享有      C.完善制度      D.实事求是
答案：AB
7.完善分配制度，要做到（     ）。
A.构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套的制度体系。
B.努力提高劳动报酬在初次分配中的比重，健全工资合理增长机制
C.探索通过土地、资本等要素使用权、收益权增加中低收入群体要素收入
D.不断壮大中等收入群体   E.加大税收、社保、转移支付等的调节力度
答案：ABCDE
8.实施就业优先战略,必须（     ）。
A.健全就业公共服务体系         B.完善重点群体就业支持体系
C.扩大高校毕业生就业渠道       D.稳定农民工等重点群体就业
E.加强困难群体就业兜底帮扶
答案：ABCDE
9.中国特色的社会保障体系把(   )作为根本出发点和落脚点，推动社会保障事业不断前进。
A. 坚持人民至上    B.坚持共同富裕   C.增进民生福祉  D.促进社会公平
答案： CD
10.社会保障体系主要涉及（  ）等方面。
A.社会保险      B.社会救助        C.社会福利       D.社会优抚
答案： ABCD
11.健全和完善社会保障体系是新时代加强社会建设的重要着力点。坚持以(  )为重点，推动我国社会保障体系建设进入快车道。
A.增强公平性     B.适应流动性     C.保证可持续性    D.高质量快速发展
答案： ABC
12.加强和创新社会治理，就是（   ）。
A.在党的领导下，以政府为主导，以社会多元主体参与为基础
B.以维护人民群众根本利益为核心
C.通过合作、对话、协商、沟通等方式，依法对社会事务、社会组织和社会生活进行引导和规范，化解社会矛盾
D.促进社会公平，推动社会稳定有序发展。 
答案： ABCD
13.加强和创新社会治理，改进社会治理方式，要坚持(     )。
A.系统治理     B.依法治理     C.综合治理        D.源头治理 
答案：ABCD
14.健全社会治理制度,要（   ）。
A.构建源头防控、排查梳理、纠纷化解、应急处置的社会矛盾综合治理机制
B.健全公共安全体制机制，编织全方位、立体化的公共安全网
C.完善社会治安综合治理体制机制系  D.健全社会心理服务体系和疏导机制
答案：ABCD
15.不断创新社会治理方式 .要做到（     ）。
A.正确处理好维稳与维权、活力与秩序的关系
B.运用法治思维和法治方式统筹社会力量、平衡社会利益、调节社会关系。
C.强化互联网思维，推进政府决策科学化、社会治理精准化、公共服务高效化。
D.坚持系统思维，综合运用专业化工作方法提升社会治理效能
答案：ABCD
三、填空题
1.习近平指出，（     ）是我们党的根本执政理念，让人民生活幸福是“国之大者”。
答案：以人民为中心
2.（     ）是人民幸福之基，事关人民的生存生活生计，事关民心所向。
答案：民生
3.（     ）是社会主义生产的根本目的。
答案：增进民生福祉
4.（    ）是民生之源，是改善民生、实现发展成果由人民共享最重要最直接的方式。
答案：收入分配
5.习近平指出：“(     )是最大的民生工程、民心工程、根基工程，必须抓紧抓实抓好。”
答案：就业
6.健全共建、（   ）、（    ）的社会治理制度，提升社会治理效能。
答案：共治；共享
四、判断题
1.社会建设主要包括两个方面重点：一是提高保障和改善民生水平、二是加强和创新社会治理。（    ）
答案：正确
2.保障和改善民生的重要原则是只要尽力而为，不要量力而行。（     ）
答案：错误
3.推进社会治理现代化的目标是建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。（   ）
答案：正确
4.发展是解决民生问题的“总钥匙”，民生是发展的“指南针”。要在发展过程中始终注重民生、保障民生、改善民生。（   ）
答案：正确
5.解决人民群众最关心最直接最现实的利益问题,是保障和改善民生的重中之重。（   ）
答案：正确
6.人民健康是社会文明进步的基础，是民族昌盛和国家富强的重要标志，是促进人的全面发展的必然要求。（   ）
答案：正确
五、简答题
1.如何理解让人民生活幸福是“国之大者”？
答：习近平指出，以人民为中心是我们党的根本执政理念，让人民生活幸福是“国之大者”。民生事关人民的生存生活生计，事关民心所向、民情所系、民意所指，决定党的事业成败和国家命运兴衰。
（1）增进民生福祉是坚持立党为公、执政为民的本质要求。中国共产党是人民的党，任何时候都把群众利益放在第一位，都要始终不渝为实现人民利益而奋斗。
（2）增进民生福祉是社会主义生产的根本目的。社会主义社会是人民当家作主的社会，这就决定了社会主义生产要以增进民生福祉为根本目的。
（3）增进民生福祉是全面建设社会主义现代化国家的应有之义。中国式现代化是造福人民的现代化，要求把不断增进民生福祉放在更加突出的位置。必须始终坚持把实现人民对美好生活的向往作为现代化建设的出发点和落脚点，不断增进民生福祉。
2.为什么在推进社会治理现代化过程中要坚持共建共治共享？
答：推进社会治理现代化过程中要坚持共建共治共享，其主要原因在于：
（1）坚持共建共治共享，保障全体人民参与社会建设、社会治理的权利，维护全体人民享有社会治理成果的权益，是完善社会治理必须始终遵循的重要理念。
（2）坚持共建共治共享的社会治理制度，是推进社会治理现代化的重要制度保障，对于维护国家安全、社会安定、人民安宁意义重大。
（3）坚持共建共治共享的社会治理制度，是适应社会主要矛盾转化的必然要求。中国特色社会主义进入新时代，人民更加注重知情权、参与权、表达权、监督权，参与社会治理的意愿强烈。我们要坚持共建共治共享的社会治理制度。
（4）坚持共建共治共享的社会治理制度，是防范化解重大风险挑战的迫切需要。我们要坚持共建共治共享的社会治理制度，提高风险防范化解的前瞻性、系统性、协同性。
六．论述题
保障和改善民生应重点从哪些方面着手？
答：保障和改善民生应重点从以下几个方面着手：
（1）完善分配制度。①不断解放和发展社会生产力，创造更高的劳动生产率，就要正确处理生产和分配的关系，既要把“蛋糕”做大做好，又要把“蛋糕”切好分好，使全体人民共享改革发展的成果。
②要继续深化收入分配制度改革，进一步优化收入分配结构，构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套的制度体系。
（2）实施就业优先战略。①实施就业优先战略，把就业摆在经济社会发展优先位置，突出就业作为基本民生的重要作用，有利于不断扩大就业容量。
②要加大民生保障力度。强化就业优先政策，健全就业促进机制，促进高质量充分就业。健全就业公共服务体系，完善重点群体就业支持体系，扩大高校毕业生就业渠道，稳定农民工等重点群体就业。
（3）健全社会保障体系。①社会保障体系主要涉及社会保险、社会救助、社会福利、社会优抚等方面。
②健全和完善社会保障体系是新时代加强社会建设的重要着力点。坚持以增强公平性、适应流动性、保证可持续性为重点，推动我国社会保障体系建设进入快车道，基本建成以社会保险为主体、功能完备的社会保障体系。要全面深化社会保障制度改革，完善覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系。
（4）推进健康中国建设。要把保障人民健康放在优先发展的战略位置，坚持大卫生大健康理念，扎实推进健康中国建设，努力全方位、全周期保障人民健康；优化人口发展战略，建立生育支持政策体系；实施积极应对人口老龄化国家战略，发展养老事业和养老产业；深化医药卫生体制改革，促进医保、医疗、医药协同发展和治理；坚持基本医疗卫生事业公益属性。








=== 第十三章 维护和塑造国家安全.doc ===
第十三章   维护和塑造国家安全

2023.10.15

一、单选题
1.总体国家安全观以（  ）为宗旨，坚持国家安全一切为了人民。
A.人民安全     B.政治安全      C.国内安全     D.国际安全
答案：A
2.总体国家安全观以（   ）为基础，加强经济安全风险预警、防控机制和能力建设。
A. 国土安全     B.经济安全      C.国内安全     D.国际安全
答案：B
3.(   )是应对国家安全形势新变化新趋势的战略选择，是全面贯彻落实总体国家安全观的重大举措。
A.统筹稳定和发展       B.构建新发展格局  
 C.构建新安全格局    D.建立强大的军队
答案：C
4.维护意识形态安全，最主要是（   ）。
A. 落实意识形态工作责任制   
B. 把意识形态工作的领导权、管理权、话语权牢牢掌握在党的手中  
C. 及时掌握意识形态形势和动态   
D. 坚持和巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位
答案：D
5. 维护政权安全，最主要是（   ）。
A. 建立强大的军队   B. 坚持和巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位  
C. 坚持和巩固党的领导和长期执政地位     D. 坚持和巩固人民民主专政
答案： C
6. 维护制度安全，最主要是（   ）。
A.坚持和完善中国特色社会主义制度       B. 坚持和完善人民代表大会制度
C. 推进国家治理体系和治理能力现代化     D.全面深化改革
答案：A
7.（  ）是保障国家安全的治本之策。
A.增加经费投入     B. 健全国家安全体系、加强国家安全制度建设 
 C.增强维护国家安全能力        D. 建设更高水平的平安中国
答案：B
8.（  ）是人民幸福安康的基本要求，是安邦定国的重要基石。
A.国家富强    B.人民富裕    C.社会稳定     D.国家安全
答案：D
9.国家安全工作，归根结底是保障（  ），为群众安居乐业提供坚强保障。有了安全感，获得感才有保障，幸福感才会持久。
A.人民利益      B.社会稳定       C.经济发展     D.领土完整
答案：A
10.每年（  ）被确定为全民国家安全教育日。
A.4月15日    B.5月17日     C.6月15日    D.7月30日
答案：A
11.（   ）将“坚持总体国家安全观”纳入新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略，并写入党章。
A.党的十八届三中全会        B.党的十九届六中全会 
C.党的十九大                D.党的二十大
答案：C
12.走中国特色国家安全道路，努力开创国家安全工作新局面，是对总体国家安全观的贯彻落实，归根到底是为了确保（   ）进程不被迟滞甚至中断。
A.社会主义现代化建设      B.全体人民共同富裕
C.中华民族伟大复兴        D.经济社会发展
答案：C 
13.（  ）与人民群众切身利益关系最密切，是人民群众安全感的晴雨表，是社会安定的风向标。
A.政治安全      B.经济安全       C.社会安全       D.文化安全
答案：C 
14.面对波谲云诡的国际形势、复杂敏感的周边环境、艰巨繁重的改革发展稳定任务，我们必须树立（   ）。
A.忧患意识      B.零和思维       C.底线思维       D.全局意识
答案：C ​
二、多选题
1.进入新时代，我国面临更为严峻复杂的国家安全形势，从外部环境来看，主要是（  ）。
A.世界战略格局、全球治理体系、综合国力竞争进入深度变迁的历史进程
B.气候变化、粮食安全、能源安全等全球性问题日趋尖锐复杂
C.地区热点和局部冲突此起彼伏，国际局势变得更加复杂动荡
D.和平与发展的时代主题面临严峻挑战
答案：ABCD
2.进入新时代，我国面临更为严峻复杂的国家安全形势，从内部环境来看，主要是（   ）。
A.重点领域关键环节改革任务仍然艰巨，科技创新能力存在卡点瓶颈
B.粮食、能源、资源、金融和产业链供应链安全面临重大考验
C.意识形态领域存在不少挑战，重点领域风险敞口加大
D.风险呈现形态更加复杂，既有显性风险又有隐性风险
E.既有可以预料的风险又有难以预料的风险，既有“黑天鹅”事件又有“灰犀牛”事件，而且各类风险成因多样、彼此交织
答案：ABCDE
3.当前我国所面临的新形势新挑战是（  ）。
A.正处于中华民族伟大复兴的关键时期
B.处于从发展中大国迈向社会主义现代化强国的关键阶段
C.中国式现代化越向前推进拓展
D.一些敌视中国共产党领导和我国社会主义制度的势力处心积虑地破坏，我们面临的压力和阻力越大
答案：ABCD
4.总体国家安全观强调（   ）。
A.做好国家安全工作的系统思维和方法，加强科学统筹
B.维护国家安全要贯穿党和国家工作各方面全过程
C.打总体战，形成汇聚党政军民学各战线各方面各层级的强大合力
D.全社会全政府全体系全手段应对重大国家安全风险挑战
答案：ABCD
5.总体国家安全观（  ）。
A.回答了如何解决好大国发展进程中面临的共性安全问题
B.回答了如何解决好中华民族伟大复兴关键时期面临的特殊安全问题
C.系统提出了一系列具有原创性、时代性的重要观点
D.为破解我国国家安全面临的难题、推进新时代国家安全工作提供了基本遵循
答案：ABCD
6.新时代国家安全得到全面加强,表现在（  ）。
A.党中央成立中央国家安全委员会
B.制定实施《中国共产党领导国家安全工作条例》
C.制定出台国家情报法、反恐怖主义法等一系列国家安全法律法规
D.制定实施《国家安全战略纲要》《国家安全战略（2021-2025年）》
E.国家安全体系和能力建设取得突破性进展
答案：ABCDE
7.对发展和安全的理解，正确的观点是（  ）。
A.发展解决的是动力问题，是推动国家和民族康续绵延的根本支撑
B.安全解决的是保障问题，是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石
C.发展具有基础性、根本性，是解决安全问题的总钥匙
D.没有国家安全,发展取得的成果也可能毁于一旦
E.发展和安全是一体之两翼、驱动之双轮，必须同步推进
答案：ABCDE
8.对新安全格局和新发展格局关系的正确理解是（   ）。
A.新安全格局是新发展格局的重要前提和保障。
B.只有以新安全格局保障新发展格局，才能夯实我国经济发展的根基、增强发展的安全性稳定性
C.只有以新安全格局保障新发展格局，才能在各种可以预见和难以预见的风险挑战中增强我国的生存力、竞争力、发展力、持续力
D.以新安全格局保障新发展格局，必须统筹维护国家安全各类要素、各方资源、各种手段，主动塑造有利的外部安全环境
答案：ABCD
9.政治安全涉及国家（   ）的稳固，是一个国家最根本的需求。
A.主权     B.政权      C.制度      D.意识形态
答案：ABCD
10. 维护政治安全，要（    ）。
A. 维护政权安全        B. 维护制度安全   
C. 维护意识形态安全    D. 维护中国共产党执政安全
答案：ABCD
11. 政治安全与人民安全、国家利益至上的关系是（   ）。
A. 要把政治安全、人民安全、国家利益至上三者统一起来，确保实现党的长期执政、人民安居乐业、国家长治久安
B.政治安全是维护人民安全和国家利益的根本保证
C.人民安全居于中心地位，国家安全归根到底是保障人民利益
D.国家利益至上是实现政治安全和人民安全的要求和原则。
答案：ABCD
12.国土安全是立国之基，维护国土安全，要（  ）。
A.提升维护国土安全能力，加强边防、海防、空防建设
B.坚决反对一切分裂祖国的活动
C.深入打击恐怖主义、分裂主义、极端主义“三股势力”
D.坚决防范“藏独”“东突”，坚决粉碎任何“台独”分裂图谋
E.全力维护香港、澳门长期繁荣稳定
答案：ABCDE
13.经济安全是国家安全的基础, 维护经济安全,要（  ）。
A.保证基本经济制度安全，维护社会主义市场经济秩序
B.加快建设现代化经济体系，提升产业链供应链韧性和安全水平。
C.加强金融、地方债务风险防控，守住不发生系统性风险的底线。
D.保障经济社会发展所需的资源能源持续、可靠和有效供给。
E.全方位夯实粮食安全根基，牢牢守住18亿亩耕地红线
答案：ABCDE
14. 健全国家安全体系，要（   ）。
A.坚持党中央对国家安全工作的集中统一领导，完善高效权威的国家安全领导体制
B.强化国家安全工作协调机制
C.完善国家安全法治体系、战略体系、政策体系、风险监测预警体系、国家应急管理体系
D.完善重点领域安全保障体系和重要专项协调指挥体系
E.加快涉外法治工作战略布局，健全反制裁、反干涉、反“长臂管辖”机制。
答案：ABCDE
15. 建设平安中国，必须（    ）。
A.聚焦影响国家安全和社会稳定的突出问题
B.坚持安全第一、预防为主，建立大安全大应急框架
C.推动公共安全治理模式由以事后处置为主向以事前预防为主转型
D.推进安全生产风险专项整治，加强重点行业、重点领域安全监管。
E.加强国家区域应急力量建设
答案：ABCDE
16.提高防范化解重大风险能力,要（  ）。
A.坚持底线思维和极限思维,从最坏处着眼，做最充分的准备
B.既要有防范风险的先手，也要有应对和化解风险挑战的高招
C.既要打好防范和抵御风险的有准备之战，也要打好化险为夷、转危为机的战略主动战
D. 既要高度警惕“黑天鹅”事件，也要防范“灰犀牛”事件
E. 在重大风险、强大对手面前，总想过太平日子、不想斗争是不切实际的
答案：ABCDE
17. 总体国家安全观以（  ）为保障，建立完善强基固本、化险为夷的各项对策措施，为维护国家安全提供硬实力和软实力保障。
A.军事安全     B.科技安全      C.文化安全      D.社会安全
答案：ABCD
三、填空题
1.（   ）是民族复兴的根基，社会稳定是国家强盛的前提。必须坚定不移贯彻总体国家安全观。
答案：国家安全
2.党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央创造性提出并发展（   ），坚持统筹发展和安全，加快构建统筹各领域安全的新安全格局。
答案：总体国家安全观
3. 总体国家安全观以（   ）为根本，坚持把政治安全放在首要位置。
答案：政治安全
4.总体国家安全观的关键是“总体”。强调“（   ）”理念。
答案：大安全
5. 总体国家安全观以（  ）为宗旨，坚持国家安全一切为了人民、一切依靠人民。
答案：人民安全
6. 总体国家安全观以促进（   ）为依托，推动树立共同、综合、合作、可持续的全球安全观。
答案：国际安全
四、判断题
1.发展和安全是一体之两翼、驱动之双轮。发展是安全的基础和目的，安全是发展的条件和保障，发展和安全要同步推进。（       ）
答案：正确
2.政治安全是立国之基。（       ）
答案：错误
3. 推进国家安全体系和能力现代化，是新时代维护国家安全的迫切要求，也是推进国家治理体系和治理能力现代化的重要工程。（      ）
答案：正确
4. 生物安全问题已经成为全世界、全人类面临的重大生存和发展威胁之一，重大传染病和生物安全风险是事关国家安全和发展、事关社会大局稳定的重大风险挑战。（      ）
答案：正确
5.没有网络安全就没有国家安全，就没有经济社会稳定运行，广大人民群众利益也难以得到保障。
答案：正确
6. 经济安全与人民群众切身利益关系最密切，是人民群众安全感的晴雨表，是社会安定的风向标
答案：错误
五、简答题
1.为什么要把维护政治安全放在维护国家安全的首要位置？
答：要把维护政治安全放在维护国家安全的首要位置，其主要原因在于：
（1）政治安全是国家安全的根本。政治安全涉及国家主权、政权、制度和意识形态的稳固，是一个国家最根本的需求，是一切国家生存和发展的基础条件。
（2）政治安全决定和影响着国家的经济安全、军事安全、社会安全等各个领域的安全。没有政治安全的保障，其他领域的安全就无从谈起。
（3）政治安全是人民安居乐业的根本保障。维护政治安全是全国各族人民根本利益所在。
2.为什么说统筹发展和安全是我们党治国理政的一个重大原则？
答：发展和安全是两件大事。统筹发展和安全是我们党治国理政的一个重大原则。其主要原因包括：
（1）发展解决的是动力问题，是推动国家和民族赓续绵延的根本支撑；安全解决的是保障问题，是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石。
（2）发展具有基础性、根本性，是解决安全问题的总钥匙，发展就是最大的安全。安全是发展的条件和保障，没有国家安全，取得的成果也可能毁于一旦。
（3）发展和安全是一体之两翼、驱动之双轮，必须同步推进。要坚持发展和安全并重，把国家安全同经济社会发展一起谋划、一起部署，既善于运用发展成果夯实国家安全的实力基础，又善于塑造有利于经济社会发展的安全环境，以发展促安全、以安全保发展，努力建久安之势、成长治之业。
六、论述题
如何理解总体国家安全观的丰富内涵？
答：（1）总体国家安全观的基本内涵
总体国家安全观以人民安全为宗旨，坚持国家安全一切为了人民、一切依靠人民，始终把保护人民安全放在最重要的位置，充分发挥广大人民群众积极性、主动性、创造性，汇聚起维护国家安全的强大力量;
以政治安全为根本，坚持把政治安全放在首要位置，完善政治安全工作体系，提高防范化解政治安全风险的能力和水平，实现政治安全、人民安全、国家利益至上有机统一； 
以经济安全为基础，加强经济安全风险预警、防控机制和能力建设，实现重要产业、基础设施、战略资源、重大科技等关键领域安全可控，不断增强经济实力、科技实力、综合国力,运用发展成果夯实国家安全的实力基础；
以军事、科技、文化、社会安全为保障，积极适应军事、科技、文化、社会领域面临的新情况新问题,遵循不同领域的特点规律，建立完善强基固本、化险为夷的各项对策措施，为维护国家安全提供硬实力和软实力保障；
以促进国际安全为依托,推动树立共同、综合、合作、可持续的全球安全观，加强国际安全合作。 
（2）总体国家安全观的主要内容集中体现为“十个坚持”：
坚持党对国家安全工作的绝对领导；坚持中国特色国家安全道路；
坚持以人民安全为宗旨；坚持统筹发展和安全；坚持把政治安全放在首位
坚持统筹推进各领域安全；坚持把防范化解国家安全风险摆在突出位置
坚持推进国际共同安全；坚持推进国家安全体系和能力现代化；坚持加强国家安全干部队伍建设。




=== 第十二章 建设社会主义生态文明.doc ===
第十二章  建设社会主义生态文明

2023.10.11

一、单选题
1.（  ）提出：“要像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境，”
A.邓小平       B.江泽民        C. 胡锦涛        D.习近平
答案：D
2.（     ）是工业文明发展到一定阶段的产物。
A.农业文明       B.中华文明        C. 生态文明      D. 文明交流
答案：C
3.“天地与我并生，而万物与我为一”的“天人合一”思想，代表着我们祖先对处理（  ）的关系的重要认识。
A.天与地        B. 人与自然         C. 人与社会      D.人与人
答案：B
4.处理好绿水青山和金山银山的关系，关键在人，关键在（  ）。
A.效益        B.钱          C.思路        D.高质量发展
答案：C
5.习近平指出：“（   ）是最公平的公共产品，是最普惠的民生福祉。”
A.一带一路   B. 法律面前人人平等   C. 良好的生态环境     D.按劳分配
答案：C 
6.（  ）是全面建设社会主义现代化国家的重要目标，也是满足人民日益增长的优美生态环境需要的必然要求。
A. 依法治国     B.建设美丽中国      C. 共同富裕     D. 建设文化强国
答案：B
7.要树立尊重自然、顺应自然、保护自然的生态文明理念，增强（  ）的意识。
A.金山银山不如绿水青山     B.绿水青山就是金山银山
C.金山银山就是绿水青山     D.绿水青山胜过金山银山
答案：B
8.加快构建生态文明体系，确保到（  ）美丽中国目标基本实现。
A.2020年     B.2025年     C.2030年      D.2035年
答案：D
9.人因自然而生，人与自然是一种(    )。 
A.利用关系      B.共生关系      C.敌对关系    D.生存关系
答案：B
10.习近平“两山论”的突出贡献是（  ）。
A.马克思主义生产力观的新成果    B.马克思主义唯物史观的新成果 
C.马克思主义文明观的新成果      D.马克思主义世界观的新成果
答案：A
二、多选题
1.绿水青山是（    ）。
A.自然财富     B.生态财富      C.社会财富   D.经济财富
答案：ABCD
2.生态文明建设是（   ）。
A.重大的经济问题         B.关系党的使命宗旨的重大政治问题 
C.关系民生福祉的重大社会问题     D. “五位一体”总体布局之一
答案：ABCD
3.对“绿水青山就是金山银山”的理解，正确的观点是（  ）。
A.这是重要的发展理念    B.也是推进现代化建设的重大原则
C.阐明了经济发展与生态环境保护之间的关系
D.揭示了保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的道理，E.指明了实现发展和保护协同共生的新路径
答案：ABCDE
4.生态文明建设战略地位更加凸显,表现在（   ）。
A.把“生态文明建设”纳入“五位一体”总体布局
B.把“坚持人与自然和谐共生”纳入新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略
C.把“促进人与自然和谐共生”纳入中国式现代化的本质要求
D.把“美丽中国”纳入社会主义现代化强国目标;把“绿色”纳入新发展理念
E.党的十九大把“增强绿水青山就是金山银山的意识”等写入党章 
答案：ABCDE
5.加快形成绿色生产方式和生活方式,要（    ）。
A.加快推动产业结构、能源结构、交通运输结构等调整优化 
B.推进各类资源节约集约利用   C.积极稳妥推进碳达峰碳中和
D.健全绿色发展的保障体系  E.把建设美丽中国转化为全体人民的自觉行动
答案：ABCDE
6.生态文明制度体系更加健全,表现在(   )。
A制定出台《中共中央国务院关于加快推进生态文明建设的意见》《生态文明体制改革总体方案》等纲领性文件
B.制定数十项涉及生态文明建设的改革方案，生态文明“四梁八柱”性质的制度体系基本形成
C.制定修订环境保护法、环境保护税法等30多部生态环境领域法律和行政法规D.开展中央生态环境保护督察，坚决查处破坏生态环境的重大典型案件
答案：ABCD
7.共建清洁美丽世界，必须（  ）。
A.坚持以人为本                      B.坚持多边主义 
C.坚持共同但有区别的责任原则         D. 坚持科学治理
答案：ABCD
8.对我国推进碳达峰碳中和的理解，正确的说法是（   ）。
A.这是破解资源环境约束突出问题、实现可持续发展的迫切需要
B.这是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革
C.实现“双碳”目标，是别人让我们这样做，不是我们自己要做
D.要把“双碳”工作纳入生态文明建设整体布局和经济社会发展全局
E既坚定不移走绿色低碳发展的新路子，又不急于求成、偏激冒进
答案：ABDE
9.把建设美丽中国转化为全体人民自觉行动,要做到（  ）。
A.坚持用最严格制度最严密法治保护生态环境的同时，激发起全社会共同呵护生态环境的内生动力
B.增强全民节约意识、环保意识、生态意识
C.培育生态道德和行为准则，开展全民绿色行动
D.动员全社会都以实际行动减少能源资源消耗和污染排放
E.加快形成绿色生产方式和生活方式
答案：ABCDE
10.保护生态环境必须依靠制度、依靠法治,要做到（  ）。
A.构建产权清晰、多元参与、激励约束并重、系统完整的生态文明制度体系
B.实行最严格的生态环境保护制度      C.全面建立资源高效利用制度
D.严明生态环境保护责任制度         E.严格执行制度
答案：ABCDE
11.对共同但有区别的责任原则的理解，正确的说法是（  ）。
A.必须充分考虑历史责任、各国国情和生态治理能力
B.坚持各尽所能、国家自主决定贡献的制度安排
C.必须充分肯定发展中国家应对气候变化所作的贡献，照顾其特殊困难和关切
D.发达国家应该主动承担历史责任，为发展中国家提供资金、技术、能力建设等方面支持。
E.发达国家和发展中国家处于不同发展阶段，但在环境问题上的历史责任相同
答案：ABCD
12.推动全球可持续发展,我国必须（   ）。
A.积极参与全球气候治理      B.积极推进全球生物多样性治理
C.积极打造绿色“一带一路”
D.积极落实联合国生态系统恢复十年行动计划，实施生物多样性保护修复重大工程
答案：ABCD
13.在整个发展过程中，我们都要坚持（  ）的方针，要像保护眼睛一样保护生态环境
A.节约优先  B.发展为主     C.保护优先     D.自然恢复为主
答案：ACD
14.绿水青山就是金山银山，阐述了（  ）的关系。
A.社会和谐    B.经济发展     C.生 态环境保护   D.人类生存
答案：BC
15.实现（   ）是我国向世界作出的庄严承诺，也是一场广泛而深刻的经济社会变革，绝不是轻轻松松就能实现的。
A.碳达峰   B.碳中和    C.建设美丽世界   D.构建人与自然的生命共同体
答案：AB
三、填空题
1.习近平指出：“绿色发展，就其要义来讲，是要解决好（  ）和谐共生问题。”
答案：人与自然
2. 生态文明建设是关系中华民族永续发展的根本大计。建设（ ），是全面建设社会主义现代化国家的重要目标。
答案：美丽中国
3.党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持（  ）的理念，把生态文明建设摆在全局工作的突出位置。
答案：绿水青山就是金山银山
4.建设美丽中国，要从我国国情和生态文明建设的实际出发，加快形成（  ）的生产方式和生活方式。
答案：绿色
四、判断题
1.“天地与我并生，而万物与我为一”的“天人合一”思想是中华文明的鲜明特色和独特标识，代表着我们祖先对处理人与自然关系的重要认识。（  ）
答案：正确
2.绿水青山可带来金山银山，金山银山也可买到绿水青山。（  ）
答案：错误
3.生态环境保护和经济发展是矛盾对立的关系，是鱼和熊掌不可兼得的。（ ）
答案：错误
4.建设生态文明是顺应人类文明进程.实现人与自然和谐共生的必然要求，具有历史必然性。（     ）
答案：正确
5.良好生态环境是最普惠的民生福祉。（     ）
答案：正确
6.我们要优化国土空间开发保护格局，在自然保护地开发房地产。（     ）
答案：错误
7.人和自然是生命共同体，人与自然是一种共生关系。（     ）
答案：正确
8.要实现我国经济社会的可持续发展，必须着力开发利用传统能源，提高资源利用效率。（     ）
答案：错误
9.发达国家应减少的是“奢侈排放”，中国则是最大限度地克制“生存和发展排放”。（    ）
答案：正确
五、简答题
1.如何理解“生态兴则文明兴”？
答：坚持生态兴则文明兴是习近平生态文明思想的主要内容之一。可以从以下几个方面理解“生态兴则文明兴”：
（1）生态环境变化直接影响文明的兴衰演替。四大文明古国均发源于森林茂密、水量丰沛、田野肥沃的地区，而生态环境衰退特别是严重的土地荒漠化则导致古代埃及、古代巴比伦衰落。我国古代一些地区也有过惨痛教训。河西走廊、黄土高原都曾经水丰草茂，由于毁林开荒，致使生态环境遭到严重破坏，加剧了经济衰落。
（2）生态文明是人类文明发展的历史趋势。人类经历了原始文明、农业文明、工业文明，生态文明是工业文明发展到一定阶段的产物。生态文明强调协调人与自然关系，要求解决好工业文明带来的矛盾。
2.如何绿水青山就是金山银山的发展理念？
答：（1）2005年8月15日，习近平同志考察浙江省湖州市安吉县，首次提出“绿水青山就是金山银山”科学论断。这一论断是习近平生态文明思想的核心理念。
（2）这一重要的发展理念，阐明了经济发展与生态环境保护之间的关系，揭示了保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的道理。
（3）绿水青山既是自然财富、生态财富，又是社会财富、经济财富。绿水青山可带来金山银山，但金山银山却买不到绿水青山。绿水青山还是人民群众健康的重要保障，是人民群众的共有财富。
（4）坚持生态优先、绿色发展，把生态环境优势转化为生态农业、生态工业、生态旅游等生态经济优势，绿水青山就变成了金山银山。 
（5）处理好绿水青山和金山银山的关系，关键在人，关键在思路。在新时代，我国必须要处理好高质量发展和高水平保护的关系，通过高水平环境保护，增强发展的潜力。
六、论述题
1.怎样加快发展方式绿色转型？
答：加快发展方式绿色转型，应做到：
（1）加快推动产业结构、能源结构、交通运输结构等调整优化。一方面，要运用绿色低碳技术加快传统产业改造升级。另一方面，以绿色低碳技术创新和应用为重点，推动战略性新兴产业、高技术产业、现代服务业加快发展，增加新的增长动能。
（2）推进各类资源节约集约利用。生态环境问题，归根到底是资源过度开发、粗放利用、奢侈消费造成的。加快发展方式绿色转型，必须在转变资源利用方式、提高资源利用效率上下功夫。要树立节约集约循环利用的资源观，更加重视资源利用的系统效率。
（3）积极稳妥推进碳达峰碳中和。扎实推进碳达峰碳中和，要把系统观念切实贯彻到“双碳”工作全过程，要把“双碳”工作纳入生态文明建设整体布局和经济社会发展全局。
（4）健全绿色发展的保障体系。打好法治、市场、科技、政策“组合拳”。统筹推进相关法律制定修订和生态环境治理制度的完善和实施，推动有效市场和有为政府更好结合。推进绿色低碳科技自立自强，狠抓关键核心技术攻关，培养造就一支高水平生态环境科技人才队伍。
（5）坚持把建设美丽中国转化为全体人民自觉行动。要激发起全社会共同呵护生态环境的内生动力，增强全民节约意识、环保意识、生态意识，培育生态道德和行为准则，开展全民绿色行动，动员全社会都以实际行动减少能源资源消耗和污染排放，加快形成绿色生产方式和生活方式。
2.中国为全球环境治理作出了哪些重要贡献？
答：我国深度参与全球气候治理，积极共建绿色“一带一路”，承担大国责任。中国为全球环境治理作出的重要贡献主要包括：
（1）积极参与全球气候治理。中国重信守诺，已经将应对气候变化全面融入国家经济社会发展战略，实施一系列应对气候变化的战略、措施和行动，倡议各方携手应对气候变化挑战，努力推动构建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系。
（2）积极推进全球生物多样性治理。中国成功承办联合国《生物多样性公约》第十五次缔约方大会，推动国际社会达成“昆明一蒙特利尔全球生物多样性框架”等一揽子具有里程碑意义的成果，为全球生物多样性治理确定了目标、明确了途径。中国积极落实联合国生态系统恢复十年行动计划，实施生物多样性保护修复重大工程，支持发展中国家生物多样性保护事业。
（3）积极打造绿色“一带一路”。通过建设更紧密的绿色发展伙伴关系，完善“一带一路”绿色发展国际联盟。继续实施绿色丝路使者计划，推动“一带一路”绿色投资，为“一带一路”沿线国家和地区绿色发展提供有力支撑。




=== 第十四章 建设巩固国防和强大人民军队.doc ===
第十四章 建设巩固国防和强大人民军队
2023.10.22

一、单选题
1.党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央围绕新时代（ ），深入进行理论探索和实践创造，形成习近平强军思想。
A.坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义B.建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国
C.建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党
D.建设一支什么样的强大人民军队、怎样建设强大人民军队
答案：D
2.习近平强军思想明确(  )是人民军队建军之本、强军之魂.
A. 政治工作    B.党对人民军队的绝对领导    C.练兵备战    D.先进科技
答案：B
3.把（ ）作为唯一的根本的标准，是有效履行我军根本职能的内在要求，也是提高军队建设质量效益的客观需要。
A.政治建军      B.军事改革       C.战斗力        D.军事创新
答案：C
4.(  )明确提出，党在新时代的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队,把人民军队建设成为世界一流军队。
A. 2012年12月，中央军委扩大会议         B. 党的十九大
C. 2013年3月，十二届全国人大一次会议    D. 党的二十大
答案：B
5. 在新时代的强军目标中，（  ）是核心。
A.听党指挥     B.能打胜仗     C.作风优良    D. 全面建成世界一流军队
答案：B
6. 90多年来，人民军队之所以能够始终保持强大的凝聚力向心力战斗力，经受住各种考验，不断从胜利走向胜利，最根本的就是靠（   ）。
A. 一不怕苦，二不怕死      B.中国共产党的坚强领导 
 C.改革开放的成功          D.发展先进科学技术
答案：B
7.（  ）是人民军队的鲜明特色和政治优势，也是人民军队战无不胜、攻无不克的重要保证。
A. 能打胜仗                 B.军民情谊 
 C. 听党指挥                D. 作风优良
答案：D
8. 要充分发挥政治工作对强军兴军的生命线作用，培养有灵魂、（ ）、有血性、有品德的新时代革命军人。
A.不怕苦       B. 有本事         C.淡泊名利     D.崇尚光荣
答案：B
9. 力争到二〇三五年（ ）国防和军队现代化，到本世纪中叶把人民军队（ ）世界一流军队。
A.全面实现；基本建成       B.全面实现；全面建成
C.基本实现；基本建成        D.基本实现；全面建成
答案：D
10. 军队是要准备打仗的，一切工作都必须坚持（  ）标准，向能打仗、打胜仗聚焦。
A.战斗力        B.斗争力         C.战争力        D.硬实力
答案：A
8.（  ）是党指挥枪原则落地生根的坚实基础。
A.支部建在排上   B.支部建在连上   C.支部建在营上   D.支部建在团上
答案：B
9. 国防和军队改革取得历史性突破，形成军委管总、战区主战、（ ）新格局，人民军队组织架构和力量体系实现革命性重塑。
A.党委领导       B.战区主建         C.军种主战        D.军种主建
答案：D
10.（ ）,是决定军队建设的政治方向。
A.军民融合是关键            B.能打胜仗是核心 
C.听党指挥是灵魂            D.作风优良是保证
答案：C
二、多选题
1. 推进强军事业必须坚持（   ）。
A.政治建军    B.改革强军   C.科技强军   D.人才强军   E.依法治军
答案：ABCDE
2. 新时代人民军队使命任务是（   ）。
A.为巩固中国共产党领导和我国社会主义制度提供战略支撑
B.为捍卫国家主权、统一和领土完整提供战略支撑
C.为维护我国海外利益提供战略支撑 D.为促进世界和平与发展提供战略支撑
答案：ABCD
3.进入新时代，我国军队建设存在的问题是（  ）。
A.军队现代化水平与国家安全需求相比差距还很大
B. 军队现代化水平与世界先进军事水平相比差距还很大
C. 军队打现代化战争能力不够   D.各级干部指挥现代化战争能力不够
答案：ABCD
4.党在新时代强军目标的科学内涵是（ ）。
A.听党指挥是灵魂，决定军队建设的政治方向
B.能打胜仗是核心，反映军队的根本职能和军队建设的根本指向
C.作风优良是保证，关系军队的性质、宗旨、本色
D.体现了坚持党的建军原则、人民军队根本职能、特有政治优势的高度统一
答案：ABCD
5.党在新时代的强军目标是建设一支（   ）的人民军队。
A.听党指挥        B.能打胜仗       C.作风优良     D.敢于创新
答案：ABC
6.我国国防和军队建设“新三步走” 战略安排是（  ）。
A.到2027年，实现建军一百年奋斗目标 
B. 到2035年，基本实现国防和军队现代化
C. 到本世纪中叶，把人民军队全面建成世界一流军队 
D.到2050年，全面实现军事作战无人化、智能化
答案：ABC
7.到2035年，基本实现国防和军队现代化，这一步的关键是实现（  ）。
A.军事理论现代化            B.军队组织形态现代化
C.军事人员现代化            D.武器装备现代化
答案：ABCD
8. 到本世纪中叶,把人民军队全面建成世界一流军队,具体的目标要求是（）。
A.建成同我国强国地位相称的世界一流军队
B.建成能够全面有效维护国家安全的世界一流军队
C.建成具备强大国际影响力的世界一流军队  
D. 能够打败一切强敌的世界一流军队
答案：ABC
9. 坚持党对人民军队的绝对领导必须有一整套制度作保证。这些制度主要有（ ）。
A.军队最高领导权和指挥权属于党中央、中央军委，中央军委实行主席负责制
B.实行党委制、政治委员制、政治机关制
C.实行党委（支部）统一的集体领导下的首长分工负责制   
D.实行支部建在连上
答案：ABCD
10.新的征程上，开创国防和军队现代化新局面，必须全面推进（ ）, 加快把人民军队建设成为世界一流军队。
A.政治建军     B.改革强军    C.科技强军    D.人才强军    E.依法治军
 答案：ABCDE
11.要着力培养新时代革命军人，锻造具有（  ）的过硬部队，确保我军永远立于不败之地。
A.铁一般信仰     B.铁一般信念     C.铁一般纪律     D.铁一般担当
答案：ABCD
12. 深化国防和军队改革，要（    ）。
A.按照军委管总、战区主战、军种主建的总原则改革领导指挥体制
B.推进军队规模结构和力量编成改革，构建中国特色现代军事力量体系
C.深化军队党的建设制度改革、创新军事力量运用政策制度
D.重塑军事力量建设政策制度、改革军事管理政策制度
E.建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系
答案：ABCDE
13.贯彻依法治军战略，要紧紧围绕党在新时代的强军目标,着眼全面加强革命化现代化正规化建设，坚持（    ）。
A.党对人民军队的绝对领导        B.建设中国特色军事法治体系
C.从严治军铁律                  D.抓住领导干部这个“关键少数”
E. 按照法治要求转变治军方式
答案：ABCDE
14. 提高军队战斗力，要（    ）。
A.强化战斗队思想，立起练兵备战鲜明导向  B.做到全部精力向打仗聚焦
C.坚决破除“和平积弊”，把战斗力标准贯彻到全军各项建设中
D.坚持用是否有利于提高战斗力来衡量和检验各项工作
答案：ABCD
15. 对“强国必须强军，军强才能国安”的正确理解是（ ）。
A.国无防不立，民无兵不安。没有一支强大的军队，就不可能有强大的祖国
B.中国越发展壮大，遇到的阻力和压力就会越大，面临的风险就会越多
C.面对严峻复杂的国家安全形势，必须对战争危险保持清醒头脑。
D.能战方能止战，要实现中华民族伟大复兴，就必须把军队搞得更强大
答案：ABCD
16. 之所以必须坚持党对人民军队的绝对领导，是因为（  ）。
A.坚持党对人民军队的绝对领导，是马克思主义建党建军的一条基本原则
B.党对人民军队的绝对领导，是建军之本、强军之魂
C.人民军队是党缔造的，始终在党的领导下行动和战斗
D.党的绝对领导，造就了人民军队对党的赤胆忠心、为党和人民冲锋陷阵的坚定意志
E.坚定不移听党话、跟党走，是人民军队永葆人民军队性质、本色的根本保证
答案：ABCDE
17.武器装备远程（  ）趋势更加明显，战争形态加速向信息化战争演变，智能化战争初现端倪。。
A.精确化     B.智能化     C.隐身化     D.无人化
答案：ABCD
三、填空题
1. 新时代的强军目标是建设一支听党指挥、（  ）、（  ）的人民军队。
答案：能打胜仗；作风优良
2. 习近平强军思想明确（ ）是强军的必由之路；明确（ ）是核心战斗力。
答案：改革；科技
3. 习近平强军思想明确（ ）是我们党建军治军基本方式。
答案：依法治军
4. 习近平强军思想明确（ ）是兴国之举、强军之策；明确（ ）是我军鲜明特色和政治优势。
答案：军民融合发展；作风优良
5.(  )是坚持党对人民军队绝对领导的根本制度和根本实现形式，在党领导军队的一整套制度体系中处于最高层次、居于统领地位。
答案：军委主席负责制
6.（ ）是人民军队的立军之本。
答案：政治建军
7.（ ）是推动人民军队高质量发展、赢得军事竞争和未来战争主动的关键因素。
答案：人才
四、判断题
1.坚持党对人民军队的绝对领导是人民军队能打仗、打胜仗的军事战略指导。（     ）
答案：错误
2. 军事战略科学准确，就是最大的胜算。要增强军事战略指导的进取性和主动性，把备战与止战、威慑与实战、战争行动与和平时期军事力量运用作为一个整体加以运筹。（     ）
答案：正确
3.人民军队将在本世纪中叶基本实现国防和军队现代化。（    ）
答案：错误
4.深化国防和军队改革总体目标是，牢牢把握“军委管总、战区主战、军种主建”的原则。（      ）
答案：正确
5. 改革是决定人民军队发展壮大、制胜未来的关键一招。（    ）
答案：正确
6. 军政军民团结是实现富国和强军相统一的重要政治保障。要加强国防动员和后备力量建设，增强打赢未来战争的国防潜力。（    ）
答案：正确
7. 巩固提高一体化国家战略体系和能力，是党中央把握强国强军面临的新形势新任务新要求，着眼于更好统筹发展和安全、更好统筹经济建设和国防建设作出的战略部署。（ ）
答案：正确
五、简答题
1.为什么说“强国必须强军，军强才能国安”？
答：（1）没有一支强大的军队，就不可能有强大的祖国。近代以后，中国长期处于被动挨打、任人宰割的境地，其重要原因就是国防落后、军队虚弱。
（2）中国越发展壮大，遇到的阻力和压力就会越大，面临的风险就会越多。只有把军事实力搞上去了，才能更好发挥塑造安全态势、遏控危机冲突。
（3）面对严峻复杂的国家安全形势，必须对战争危险保持清醒头脑。能战方能止战，准备打才可能不必打。实现中华民族伟大复兴，就必须把军队搞得更强大。
2.新时代人民军队的使命任务是什么？
答：进入新时代，以习近平同志为核心的党中央对人民军队使命任务作出新定位，概括起来就是“四个战略支撑”，即为巩固中国共产党领导和我国社会主义制度提供战略支撑；为捍卫国家主权、统一和领土完整提供战略支撑；为维护我国海外利益提供战略支撑；为促进世界和平与发展提供战略支撑。
3.如何理解党在新时代的强军目标？
答：党在新时代的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，把人民军队建设成为世界一流军队。
（1）听党指挥是灵魂，决定军队建设的政治方向。坚持党对人民军队的绝对领导是人民军队永远不变的军魂。听党指挥是人民军队建设的首要，是人民军队的命脉所在。
（2）能打胜仗是核心，反映军队的根本职能和军队建设的根本指向。人民军队必须牢固树立战斗力这个唯一的根本的标准，坚持一切建设和工作向能打胜仗聚焦，确保一旦有事，敢于亮剑。
（3）作风优良是保证，关系军队的性质、宗旨、本色。必须加强作风建设、纪律建设，坚定不移正风肃纪、反腐惩恶，做到信念不动摇，作风不涣散，永葆人民军队政治本色。
（4）听党指挥、能打胜仗、作风优良，三者相互联系、密不可分，抓住了建设强大人民军队最根本、最紧要、最现实的问题，体现了坚持党的建军原则、人民军队根本职能、特有政治优势的高度统一。
4.为什么必须坚持党对人民军队的绝对领导？
答：坚持党对人民军队的绝对领导，是马克思主义建党建军的一条基本原则。
（1）党对人民军队的绝对领导，是建军之本、强军之魂。人民军队是党缔造的，一诞生便与党紧紧地联系在一起。这支部队之所以是一支打不垮的钢铁部队，秘诀就是党的绝对领导。
（2）党的绝对领导，造就了人民军队对党的赤胆忠心，造就了人民军队和人民的鱼水情意，创造了一个个惊天地、泣鬼神的英雄壮举。新的时代条件下，坚定不移听党话、跟党走，是人民军队战胜一切强敌、永葆人民军队性质、本色的根本保证。
六、论述题
怎样坚持政治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军？
答：（1）政治建军是人民军队的立军之本。抓军队建设，首先要坚持从思想上政治上建设和掌握部队，确保枪杆子永远掌握在忠于党的可靠的人手中。要着力抓好党的政治建设，深化党的创新理论武装，增强各级党组织的领导力、组织力、执行力。
（2）改革是决定人民军队发展壮大的关键一招。新时代，我们党全面实施改革强军战略，改革领导指挥体制，构建中国特色现代军事力量体系，建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系。
（3）科技是核心战斗力。必须全面实施科技强军战略，建设创新型人民军队，加强前瞻性、先导性、探索性、颠覆性技术研究，让先进科学技术尽快转化为现实战斗力。
（4）人才是推动人民军队高质量发展的关键因素。必须实施新时代人才强军战略，锻造德才兼备的高素质、专业化新型军事人才。坚持把能打仗、打胜仗作为人才工作出发点和落脚点。
（5）依法治军是我们党建军治军基本方式。紧紧围绕党在新时代的强军目标，坚持建设中国特色军事法治体系，坚持按照法治要求转变治军方式，坚持从严治军铁律，坚持抓住领导干部这个“关键少数”。




=== 第十章 建设社会主义文化强国.doc ===
第十章  建设社会主义文化强国

2023.10.4
一、单选题
1.建设社会主义文化强国、推动社会主义文化繁荣兴盛，关键在于（）。
A.坚定中国特色社会主义文化自信    B.高质量发展
C.提高综合国力                   D.贯彻新发展理念
答案：A
2.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的制度是中国特色社会主义制度体系的一项（  ）。
A.基本制度     B.根本制度       C.重要制度      D.基本政策
答案：B
3.建设中国特色社会主义文化，必须牢牢掌握(   ).
A.马克思主义的科学理论    B.网络空间的治理和引导
C.意识形态工作领导权    D.中国特色社会主义科学体系的构建
答案：C
4.培育和践行社会主义核心价值观，要把(   )融入社会生活各个方面。
A.社会主义核心价值体系     B.理想信念、价值理念、道德观念
C.中华优秀传统文化          D.社会主义核心价值观
答案：D
5.(   )是一个民族赖以维系的精神纽带，是一个国家共同的思想道德基础。
A.社会主义核心价值观         B.核心价值观
C.理想信念                   D.社会主义核心价值体系
答案：B
6.建设社会主义文化强国，必须培养高度的(   )。
A.文化自觉    B.文化自信      C.文化创造活力      D.文化软实力
答案：B
7.构建中国特色哲学社会科学，是掌握意识形态工作领导权的内在要求，首要的是(   )。
A.旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导，深化马克思主义理论研究和建设
B.在学科体系、学术体系等方面体现中国特色、中国风格、中国气派
C.建设中国特色新型智库  D.拒绝一切来自西方哲学社会科学的影响
答案：A
8.下列观点和认识中，错误的是 (    )。
A.当今时代，文化在综合国力竞争中的地位日益重要，谁占据了文化发展的制高点，谁就能够更好地在激烈的国际竞争中掌握主动权
B.文化强国既表现为具有高度文化素养的国民，也表现为发达的文化产业，还表现为强大的文化软实力
C.文化自信是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。坚定文化自信，事关文化安全，事关民族精神的独立性
D.文化是一种跨越国界、跨越民族、跨越时空的普适性精神力量，因此，要积极融入世界文化，完全没有必要坚守中华文化立场、走中国特色社会主义文化发展道路
答案：D
9.（   ）是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。
A.文化自信       B.文化自觉
C.文化软实力        D.中国特色社会主义文化
答案：A
10.一个国家、一个民族的强盛，总是以文化兴盛为支撑的，中华民族伟大复兴需要以（    ）发展繁荣为条件。
A.社会主义经济     B.社会主义制度    C.中华文化     D.社会主义文化
答案：C
11.(   )是担负文化使命、实现中华民族伟大复兴的根本保证。
A.党的领导  B.文化发展繁荣    C.文化自信   D.科学的民族的大众的文化
答案：A
12.(   )是当代中国文化发展的灵魂。
A.社会主义   B.马克思主义  C.中国特色社会主义  D.中华优秀传统文化
答案：B
13.(   )提出社会主义核心价值观。
A.党的十七大    B.党的十八大     C.党的十九大   D.党的二十大
答案：B
14.(   )是中华文明的智慧结晶和精华所在，是中华民族的根和魂，是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的根基。
A.中华优秀传统文化        B.社会主义先进文化  
C.革命文化号             D.中国特色社会主义文化
答案：A
二、多选题
1.文化繁荣兴盛是（  ）。
A.实现中华民族伟大复兴的必然要求 B.建设社会主义现代化强国的应有之义  
C.满足人民日益增长的美好生活需要的内在要求  D.在世界文化激荡中站稳脚跟的基础
答案：ABCD
2.坚定中国特色社会主义文化自信的底气来自（   ）。
A.中华优秀传统文化，这是我们坚定文化自信的深厚基础
B.马克思主义指导下形成的革命文化和社会主义先进文化。这是我们坚定文化自信的根本所在
C.中国特色社会主义的伟大实践。这是我们坚定文化自信的不竭源泉
D.世界各国文明的交流互鉴
答案：ABC
3.必须坚持中国特色社会主义文化发展道路，增强文化自信，必须（ ）。
A.围绕举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象建设社会主义文化强国
B.发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化
C.激发全民族文化创新创造活力，增强实现中华民族伟大复兴的精神力量
D.以马克思主义为指导，坚守中华文化立场
答案：ABCD
4.坚持举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象。举旗帜，就是要（）。
A.高举马克思主义的旗帜     B. 高举中国特色社会主义的旗帜
C.坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民
D.高举无产阶级专政的旗帜
答案：ABC
5.坚持中国特色社会主义文化建设的“二为”方向，“二为”是（）。
A.为中国共产党治国理政服务    B.为建设社会主义现代化国家  
C.为人民服务                  D.为社会主义服务
答案：CD
6.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，必须（ ）。
A.牢牢掌握党对意识形态工作领导权
B.坚持以立为本、立破并举，提高政治自觉，把意识形态阵地建设和管理工作摆在重要位置，C.全面落实意识形态工作责任制，压紧压实做好意识形态工作的政治责任。
D.要切实把坚持以马克思主义为指导体现到理论武装、舆论引导、思想道德建设、文化文艺等各方面
答案：ABCD
7.意识形态工作(    )。
A.事关党的前途命运和国家长治久安    B.是党的一项极端重要的工作
C.是为国家立心、为民族立魂的工作     D.事关民族凝聚力和向心力
答案：ABCD
8.100多年前，中国共产党的先驱们创建了中国共产党,形成了(   )的伟大建党精神。
A.坚持真理、坚守理想        B.践行初心、担当使命 
C.不怕牺牲、英勇斗争        D.对党忠诚、不负人民
答案：ABCD
9.中国共产党人精神谱系（   ）。
A.集中体现了党的坚定信念、根本宗旨、优良作风
B.凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格
C.已经深深融入党、国家、民族、人民的血脉和灵魂
D.成为民族精神和时代精神的重要组成部分。 
答案：ABCD
10.提高全社会文明程度,(   )。
A.是全面建设社会主义现代化国家的重要目标  B.是建设社会主义文化强国的重大任务
C.要把理想信念教育作为基础性工程          D.实施公民道德建设工程 
E.培育时代新风新貌
答案：ABCDE
11.对待中华优秀传统文化的态度是（  ）。
A.要坚持马克思主义的立场观点方法，坚持古为今用、推陈出新，有鉴别地加以对待，有扬弃地予以继承
B.要坚持创造性转化，对那些仍有借鉴价值的内涵和陈旧的表现形式加以改造，赋予其新的时代内涵
C.要坚持创新性发展，就是对中华优秀传统文化的内涵加以补充、拓展、完善，增强其影响力和感召力
D.要反对复古主义，也要反对历史虚无主义
答案：ABCD
12.像爱惜自己的生命一样保护好文化遗产，守护好中华文脉。因为（）。
A.文化遗产承载灿烂文明     B.传承历史文化 
C.维系民族精神            D.加强社会主义精神文明建设的深厚滋养
答案：ABCD
13.提高国家文化软实力，就必须（   ）。
A.使当代中国价值观念走向世界。 B.要客观真实向世界讲好中国故事
C.全面阐述我国的发展观、文明观、全球治理观
D.加强国际传播能力建设    E.加快构建中国话语和中国叙事体系
答案：ABCDE
14.对“意识形态工作是为国家立心、为民族立魂的工作”的理解是（）。
A.意识形态工作事关党的前途命运和国家长治久安
B.对马克思主义的信仰和社会主义道路，是中国特色社会主义文化活的灵魂
C.坚持以什么思想理论为指导，关系国家的方向，关系民族的命脉 
D.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的制度是坚持和巩固我国社会主义制度、保证我国文化建设正确方向的必然要求    E.意识形态上不安全，必然导致政治上的不安全 
答案：ABCDE
15.社会主义核心价值观涉及国家、社会、公民三个层面的价值要求，具体表达为(   )
A.富强、民主、文明、和谐     B.自由、民族、公正、法治 
 C.爱国、敬业、诚信、友善   D.自由、平等、公正、法治
答案：ACD
16.建设社会主义文化强国，必须做到(    )
A.培养高度的文化自信      B.提升公共文化服务水平
C.健全现代文化产业体系      D.提高国家文化软实力
答案：ABCD
17.一个国家的文化软实力，从根本上说，取决于其核心价值观的(   )。
A.生命力   B.凝聚力   C.感召力   D.影响力
答案：ABC
三、填空题
1.（   ）是一个国家、一个民族的灵魂。
答案：文化
2.（   ）是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。
答案：文化自信
3.(    )是推动社会主义文化繁荣兴盛的唯一正确道路。
答案：中国特色社会主义文化发展道路
4.（  ），（  ），是繁荣发展社会主义文化的重要方针。
答案：百花齐放；百家争鸣
5. 习近平强调：“意识形态工作是为国家（  ）、为民族（  ）的工作。”
答案：立心；立魂
6.（   ）是我们立党立国、兴党兴国的根本指导思想。
答案：马克思主义
7.(   )是意识形态工作的主阵地、主战场、最前沿.
答案：互联网
8. 中华文明的突出特性连续性、(     )、(    )、包容性、和平性。
答案：创新性;统一性
四、判断题
1.中华文明形成了中国人看待世界、看待社会、看待人生的独特价值体系、文化内涵和精神品质，铸就了中华民族博采众长的文化自信。（     ）
答案：正确
2.一个国家、一个民族的强盛，总是以文化兴盛为支撑的。（     ）
答案：正确
3.一个政权的瓦解往往是从思想领域开始的，政治动荡、政权更迭可能在一夜之间发生，思想演化也是转瞬即变。（      ）
答案：错误
4.文化软实力集中体现了一个国家基于文化而具有的凝聚力和生命力，以及由此产生的吸引力和影响力。在一个国家的总体实力中，国家的硬实力固然具有标志性、基础性作用（     ）
答案：正确
5.文化的影响力首先是政治立场的影响力。（      ）
答案：错误
五、简答题
1.为什么说文化自信是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量？
答：其原因就在于文化具有极强的渗透性、持久性，深刻作用于社会发展和文明进步，既是民族凝聚力和创造力的重要源泉，又是综合国力竞争的重要因素。
（1）从人类社会运行过程来看，文化是灵魂。人类社会是一个由政治、经济、文化等各系统组成的有机体。习近平指出：“政治是骨骼，经济是血肉，文化是灵魂。文化向全社会提供一系列价值观念，引领方向、凝聚人心。
（2）从人类社会发展追求来看，文化是社会文明进步的重要目标。文化是人类的普遍需求和终极追求，它解决的是人类“从哪里来，到哪里去”等根本问题。人们需要通过文化启蒙心智、认识社会，也需要通过文化陶冶性情、获得精神上的满足。坚持“以文育人”，更好地用文化丰富人们的精神世界，成为满足人们美好生活需要的重要方面。
（3）从中华民族自身历程来看，文化是民族复兴的重要支撑。中华文化形成了自强不息、厚德载物、和合共生等一系列核心价值，为中华民族生生不息发展壮大提供了丰厚滋养，使中华民族在危急关头一次次化险为夷、浴火重生。
 中国特色社会主义进入新时代，中华文化的繁荣，不但为中国特色社会主义发展提供精神动力。而且为解决人类问题，贡献中国智慧和中国方案。
2.如何理解意识形态工作是为国家立心、为民族立魂的工作？
答：（1）意识形态关乎旗帜、关乎道路、关乎国家政治安全，决定文化前进方向和发展道路。习近平强调：“意识形态工作是为国家立心、为民族立魂的工作。”
（2）一个国家、一个民族不能没有灵魂，意识形态决定一个国家、一个民族生存和发展、前途和命运。
（3）随着世界进入新的动荡变革期，世界范围的意识形态斗争更加尖锐复杂；各种敌对势力一直企图在我国制造“颜色革命”，千方百计要在思想上、政治上搞乱我们，妄图颠覆中国共产党领导和我国社会主义制度，意识形态安全始终面临风险挑战。坚持马克思主义在意识形态领域指导地位，做好宣传思想工作，能够保证中国共产党人旗帜高扬、立场坚定、斗争坚决。
3.如何推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展？
答：（1）推动中华优秀传统文化创造性转化。对历史最好的继承，就是创造新的历史。要坚持古为今用、推陈出新，有鉴别地加以对待。创造性转化，就是要按照时代特点和要求，对那些至今仍有借鉴价值的内涵和陈旧的表现形式加以改造，赋予其新的时代内涵和现代表达形式，激活其生命力。
（2）推动中华优秀传统文化创新性发展。创新性发展，就是要按照时代的新进步新进展，对中华优秀传统文化的内涵加以补充、拓展、完善，增强其影响力和感召力。要通过创造性转化和创新性发展，使中华民族最基本的文化基因同当代中国相适应、同现代社会相协调。
4.为什么要像爱惜自己的生命一样保护好文化遗产？
答：保护好、传承好文化遗产是对历史负责、对人民负责，要坚持把保护放在第一位，增强对历史文物和文化遗产的敬畏之心，像爱惜自己的生命一样保护好文化遗产，守护好中华文脉。
保护文化遗产的重要性体现在以下几个方面：
（1）历史价值。文化遗产是人类历史的重要载体，记录了人类社会的发展历程和历史变迁，为我们了解和认识人类历史提供了宝贵的资料。
（2）文化价值。文化遗产是人类文化的瑰宝。保护文化遗产可以维护文化的多样性，促进不同文化之间的交流与互相了解。
（3）科学价值。文化遗产中蕴含着丰富的科学知识和技术成果，例如：古代建筑、医学、农学等领域的智慧和经验，对于现代科技的发展具有启示和借鉴作用。保护文化遗产可以传承和弘扬科学知识，推动科技创新和发展。
（4）艺术价值。文化遗产中有着众多优秀的艺术作品和建筑遗产，如绘画、雕塑、陶瓷等，它们体现了人类艺术的精髓和美学思想，是艺术史和美学研究的重要资源。
（5）审美价值。文化遗产中蕴含着丰富的美学元素和艺术灵感，如建筑美学、形态美学、色彩美学等，保护文化遗产可以提升人们的审美情趣和艺术修养，增强对美的感知和理解。
六、论述题
如何理解以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系是中华民族的宝贵精神财富？
答：以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系，是党带领人民战胜艰难险阻、取得一个又一个伟大胜利的精神丰碑，是中华民族的宝贵精神财富。
（1）在百余年接续奋斗中，一代又一代中国共产党人弘扬伟大建党精神，展现出伟大的历史主动精神，锤炼出鲜明的政治品格，铸就了一系列伟大精神，构筑起中国共产党人精神谱系。
①新民主主义革命时期，铸就了井冈山精神、苏区精神、长征精神、遵义会议精神、延安精神、抗战精神、红岩精神、西柏坡精神等；
②社会主义革命和建设时期，铸就了抗美援朝精神、“两弹一星”精神、雷锋精神、焦裕禄精神、大庆精神（铁人精神）、红旗渠精神等；
③改革开放和社会主义现代化建设新时期，铸就了改革开放精神、特区精神、抗洪精神、抗击“非典”精神、抗震救灾精神、载人航天精神等；
④中国特色社会主义新时代，铸就了脱贫攻坚精神、抗疫精神、探月精神、新时代北斗精神等。
中国共产党人精神谱系集中体现了党的坚定信念、根本宗旨、优良作风，凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格，已经深深融入党、国家、民族、人民的血脉和灵魂，成为民族精神和时代精神的重要组成部分，成为社会主义核心价值观的丰富滋养。
（2）党的伟大精神和光荣传统跨越时空、历久弥新，是激励我们奋勇前进的强大精神动力。今天，我们迈上了全面建设社会主义现代化国家新征程，担负着新的历史任务，也必然面临着新的重大挑战，更加需要强大的精神力量。要推进以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系教育常态化长效化，引导全社会从党的奋斗历程中汲取真理力量、人格力量、智慧力量。推动党史教育、爱国主义教育与重大纪念活动深度融合，用好红色资源，增强红色文化的表现力、传播力、影响力。加强革命传统教育、爱国主义教育，使青少年深刻领悟红色政权来之不易、新中国来之不易、中国特色社会主义来之不易、今天的幸福生活来之不易，确保红色基因代代相传、红色江山永不变色。




=== 第四章 坚持以人民为中心.doc ===
第四章 坚持以人民为中心
2023.9.24
一、单选题
1.（  ）是立党为公、执政为民的本质要求。
A.贯彻新发展理念      B.实现高质量发展C.为民造福            D.政治立场
答案：C
2.（  ）始终是党的生命线和根本工作路线，是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。
A.群众路线   B.经济路线   C.人民立场    D.政治立场
答案：A
3.（  ）是新时代坚持和发展中国特色社会主义的根本立场，是贯穿党治国理政全部活动的一条红线。A.把马克思主义基本原理与中国实际相结合    B.坚持以人民为中心C.坚持和发展中国特色社会主义              D.“五位一体”总体布局
答案：B
4.中国共产党区别于其他政党的显著标志是（  ）。
A.深化改革   B.人民立场     C.促进高质量发展     D.实事求是
答案：B
5.（ ）是党执政的最大底气，也是党执政最深厚的根基。
A.实现共产主义理想     B.物质基础雄厚    C.有丰富经验    D. 人民
答案：D
6.（  ）是党的工作的最高裁决者和最终评判者。
A.实践     B.人民       C.国务院      D.党中央
答案：B
7.（  ）是贯彻群众路线的有效途径。 
A.以人民为中心                    B. 调查研究
C.把人民对美好生活作为奋斗目标      D.构建新发展格局
答案：B
8.我们党讲宗旨，讲了很多话，但说到底还是（ ）这句话。
A.以人民为中心       B.为人民服务
C.坚持人民主体地位   D.群众路线是根本工作路线
答案：B
9.新时代要坚持以人民为中心，在推动社会全面进步中促进（   ）的全面发展。
A.人    B.经济     C.政治     D.文化
答案：A
10.（  ）是社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征。
A.共同富裕  B.社会和谐    C.人民主体地位   D.解决社会主要矛盾
答案：A
11.实现全体人民共同富裕的宏伟目标，最终靠的是（  ）。
A.人    B.奋斗     C.实干    D.发展    
答案：D
12.党执政后的最大危险是（  ）。
A.消极腐败     B.改革出问题
C.没有坚持公有制的主体地位   D.脱离群众
答案：D
13.我们党的最大政治优势是（   ）。
A.党领导一切        B.走中国特色社会主义道路
C.人多力量大       D.密切联系群众
答案：D
14.邓小平指出：“社会主义最大的优越性就是（  ），这是体现社会主义本质的一个东西。”
A.党的领导    B. 共同富裕      C.办事效率高     D.走和平发展道路
答案：B

二、多选题
1.对“江山就是人民、人民就是江山”的理解是（  ）。
A.闪耀着历史唯物主义的真理光芒  B.充分说明我国国体政体的人民性
C.人民是我们党的生命之根、执政之基、力量之源
D.这是由我们党的性质、宗旨决定的
答案：ABCD
2.坚持人民立场，就要做到（   ）。
A.与人民风雨同舟、生死与共       B.始终牢记党的初心和使命
C.始终保持党同人民群众的血肉联系   D.坚持以人民为中心的执政理念
答案：ABCD
3.党依靠人民创造历史伟业，就要做到（  ）。
A. 尊重人民主体地位   B.尊重人民首创精神
C.激发人民群众的创新创造活力 
D.总结、概括人民群众实践中形成的新鲜经验
答案： ABCD
4.领导干部要树立这样的政绩观（  ）。
以人民满意不满意作为检验工作的最终评判标准
B.把为民办事、为民造福作为最重要的政绩
C.把为老百姓办了多少好事实事作为检验政绩的重要标准
 D.以国内生产总值增长率论英雄
E.大搞劳民伤财的形象工程和政绩工程
答案：ABCD
5.坚持以人民为中心的发展思想，要（  ）。
A.坚持和贯彻党的群众路线 
B.把以人民为中心的发展思想切实贯穿到党和国家事业各方面
C推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。 
D.总结、概括人民群众实践中形成的新鲜经验
答案： ABCD
6.对党的群众路线的理解，（  ）。
A.其内容是一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中去
B.它是唯物史观关于人民群众是历史创造者的原理在党的工作中的运用
C它充分体现了以人民为中心的根本政治立场 
D.它是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝
答案： ABCD
7.实现共同富裕 ，（  ）。
A.这是中国特色社会主义的本质要求 B.这是中国式现代化的重要特征
C这不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题
 D.这是解决我国发展不平衡不充分问题的现实需要
E.要处理好先富和共富的关系
答案： ABCDE
8.扎实推进共同富裕，要把握好（  ）的原则。
A.鼓励勤劳创新致富    B.坚持基本经济制度
C.量力而行            D.坚持循序渐进       E.整齐划一
答案： ABCD
9.党依靠人民，从小到大、从弱到强，打败了强大的内外敌人，取得了新民主主义革命胜利，实现了（   ），建立了中华人民共和国。
A.人民幸福    B.民族独立   C.人民解放    D.国家富强
答案：BC
10.党依靠人民，推进（  ）走出一条中国特色社会主义道路。
A.改革开放    B.社会主义现代化建设 
C.全面建成小康社会   D.社会主义现代化国家
答案：AB
11.党依靠人民，推动党和国家事业（ ），推动中国特色社会主义进入新时代。
A.经济社会发展       B.人民生活更加富裕
C.发生历史性变革     D.取得历史性成就
答案：CD
12.以人民为中心是我们党（  ）的生动体现，是全心全意为人民服务的时代彰显。
A.立党为公   B.落实群众路线   C.坚持宗旨原则     D.执政为民
答案：AD
13. 以人民为中心的发展思想，不是高高在上的宣传口号，绝对不能只停留在口头上，要全方位贯穿于经济社会发展的各个环节，体现在人民群众（ ）的扎实提升上。
A.使命感  B.获得感   C.幸福感   D.安全感   
答案：BCD
14.（  ）与（  ）相统一，既是马克思主义的价值追求，也是社会主义的本质要求，更是中国共产党人的奋斗目标。
A.促进人的全面发展  B.促进社会稳定  C.促进共同富裕  D.促进经济发展
答案：AC
15.坚持以人民为中心的发展思想，就要在高质量发展中促进共同富裕，做到（ ）
A.发展为了人民     B.发展幸福人民  
 C.发展依靠人民    D.发展成果由人民共享
答案：ACD
三、填空题
1.（    ）是我们党始终坚持的根本工作方法 。
答案：群众路线
2.（  ）是中国共产党的根本政治立场，是马克思主义政党区别于其他政党的显著标志。
答案：人民立场
3.人民对美好生活的向往就是中国共产党的（   ）。
答案：奋斗目标
4.（   ），（    ），是中国共产党人的初心和使命。
答案：为中国人民谋幸福；为中华民族谋复兴
5.把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，从根本上回答了“（  ）”的问题。这是一个根本问题。党的全部奋斗史，就是一部为了人民、依靠人民的历史。
答案：为了谁
四、判断题
1.人民是历史的创造者，是决定党和国家前途命运的根本力量。
答案：正确
2.组织路线始终是党的生命线和根本工作路线，是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。
答案：错误
3.中国共产党根基在人民、血脉在人民、力量在人民。人民是我们党的生命之根、执政之基、力量之源。
答案：正确
4.“水能载舟、亦能覆舟”赢得人民信任、得到人民支持，党就能够克服任何困难。反之，我们将一事无成，甚至走向衰败。
答案：正确
5.在中国共产党领导的社会主义中国，党性和人民性是一致的、统一的。
答案：正确
6.我们要实现14亿人共同富裕，必须脚踏实地、久久为功，不是所有人都同时富裕，也不是所有地区同时达到一个富裕水准，不可能齐头并进。
答案：正确
五、简答题
1.如何理解江山就是人民、人民就是江山?
答：江山就是人民、人民就是江山。深刻揭示了人民与政权之间的辩证关系，闪耀着历史唯物主义的真理光芒，充分说明我国国体政体的人民性，人民是中国共产党执政兴国的最大底气，人民是我们党的生命之根、执政之基、力量之源。老百姓是地，老百姓是天，老百姓是共产党永远的挂念。对我们这样一个长期执政的政党而言，没有比忘记初心使命、脱离群众更大的危险。只要我们始终同人民生死相依、休戚与共，人民就会铁心跟党走，党就能长盛不衰。
2.如何理解“时代是出卷人，我们是答卷人，人民是阅卷人”？
答：（1）要始终把人民放在心中最高位置，树立正确的政绩观，以人民满意不满意作为检验工作的最终评判标准。
（2）让群众满意是我们党做好一切工作的价值取向和根本标准。我们党是以辩证唯物主义和历史唯物主义作为世界观和方法论的党，人民在党的理论路线方针政策和一切工作中始终处于最高的地位，这决定了党的工作的最高裁决者和最终评判者只能是人民。
（3）必须牢固树立和践行正确的政绩观。政绩为谁而树、树什么样的政绩、靠什么树政绩，是一个必须认真回答的重大问题。习近平指出：“中国共产党把为民办事、为民造福作为最重要的政绩，把为老百姓办了多少好事实事作为检验政绩的重要标准。” 
3.如何理解人民对美好生活的向往是党的奋斗目标？
答：坚持人民至上，必须始终把人民放在心中最高的位置。必须把人民对美好生活的向往作为党的奋斗目标，团结带领人民共同创造美好的未来。
（1）为人民谋幸福是党始终坚守的初心，让人民过上好日子是党一贯的追求。
（2）人民对美好生活的向往就是党的奋斗目标，这体现了我国社会主要矛盾转化对党和国家工作的新要求。进入新时代，我国社会主要矛盾发生了转化，人民的美好生活需要呈现出多样化、多层次、多方面的特点，我们党必须顺应人民对高品质生活的新期待，在高质量发展中努力为人民创造更美好、更幸福的生活。
六、论述题
1.为什么说“党的根基在人民、血脉在人民、力量在人民”？
答：党的根基在人民、血脉在人民、力量在人民。只有紧紧依靠最广大人民群众，为人民执好政、掌好权，才能始终赢得人民群众衷心拥护，实现长期执政，带领人民创造更加美好的生活。
（1）人民在一个国家的地位是由这个国家的政权性质决定的。我国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家，国家一切权力属于人民。我国的各级国家机关和重要机构，都冠以“人民”的称号，反映了我国政权的基本定位。人民在我国的主人翁地位，决定了党和国家的一切工作都必须把人民放在最高位置。
（2）江山就是人民，人民就是江山，这是由我们党的性质、宗旨决定的。党代表最广大人民的根本利益，这就要求党必须始终坚持全心全意为人民服务的宗旨。人民是党执政的最大底气，也是党执政最深厚的根基。我们党要做到长期执政，就必须牢记党的根基在人民、血脉在人民、力量在人民，始终同人民群众想在一起、干在一起，风雨同舟、同甘共苦。
（3）人民是历史的创造者，在创造历史中起决定性作用。人民群众是社会物质财富和社会精神财富的创造者。人民群众是社会变革的决定力量，历史上一切生产关系的深刻变革、社会制度的兴亡更替，都是人民群众推动的，最终决定于人民群众的力量。
2、为什么要推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展?
答：共同富裕是中国特色社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征。要推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展的主要原因在于：
（1）坚持以人民为中心的发展思想，真正做到发展成果由人民共享，就必须落实到扎实推进全体人民共同富裕上，在推动共同富裕过程中促进人的全面发展。
（2）实现共同富裕不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题。在中国共产党领导的社会主义中国，我们追求的发展是造福人民的发展，我们追求的富裕是全体人民共同富裕，决不能允许贫富差距越来越大。新征程上，谱写全面建设社会主义现代化国家新篇章，必须把扎实推动全体人民共同富裕摆在更加重要的位置。
（3）推动全体人民共同富裕与促进人的全面发展是高度统一的。《共产党宣言》确立了马克思主义政党的最高目标是实现共产主义，并把实现人的自由而全面发展作为共产主义的本质特征。推动全体人民共同富裕的过程，必须是人民的物质生活不断提升、精神世界不断丰富的过程，是不断促进人的全面发展的过程。






